<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Военная кафедра МФТИ</title>
    <link>/index.xml</link>
    <description>Recent content on Военная кафедра МФТИ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Apr 2017 20:33:34 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Восьмой семестр</title>
      <link>/8-term/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 20:33:34 +0300</pubDate>
      
      <guid>/8-term/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;восьмой-семестр&#34;&gt;Восьмой семестр&lt;/h3&gt;

&lt;h1 id=&#34;общевойсковая-подготовка&#34;&gt;Общевойсковая подготовка&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Общая подготовка, обучение по общевоенным предметам обучения, знание которых необходимо военнослужащим всех специальностей. В общевойсковую подготовку обычно включаются занятия с военнослужащими по тактической, огневой, строевой, физической, военно-медицинской подготовке, общевоинским уставам, РХБЗ, военной топографии и др.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Тактическая подготовка</title>
      <link>/8-term/tactics/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/tactics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Основы общевойскового боя, способы его ведения и средства вооруженной борьбы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бой, его составляющие, черты и требования, предъявляемые к нему. Основные понятия, определения и термины по тактической подготовке. Сигналы управления и оповещения Меры безопасности.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Бой как понятие, его составляющие (удар, огонь, маневр). Черты современного общевойскового боя и требования, предъявляемые к нему. Основные понятия, определения и термины по тактической подготовке. Общие обязанности военнослужащего в бою.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Организация и вооружение МСР (МСВ, МСО).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Сигналы управления и оповещения, применяемые при подготовке и в ходе боя, порядок их подачи различными способами.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 2. Передвижение солдата на поле боя Передвижение на поле боя.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Приемы и способы передвижения на поле боя (ускоренным шагом, бегом, перебежками и переползанием). Их применение в зависимости от интенсивности огня противника и рельефа местности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Сочетание огня с движением, использование местных предметов и укрытий в ходе передвижения для наблюдения и ведения огня.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Тренировка в выполнении сигналов и команд, подаваемых днем и ночью.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 3. Действия военнослужащего в бою.
Подготовка обороны. Действия при отражении атаки противника.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выбор места для стрельбы с учетом маскирующих и защитных свойств местности, а также местных предметов; его оборудование и маскировка.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Подготовка к ведению огня днем (ночью): изучение местности; определение расстояний до ориентиров; закрытых (не поражаемых) участков местности и вероятных путей движения противника. Наблюдение за противником и местностью днем (ночью), доклад командиру о результатах наблюдения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Действия солдата во время огневой подготовки наступления противника, с получением сигнала о непосредственной угрозе применения противником оружия массового поражения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ведение огня по противнику по мере его подхода к переднему краю обороны, смена места для стрельбы. Борьба с танками противника при преодолении заграждений и непосредственно перед позицией.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Уничтожение противника перед позицией и при бое в траншее, взаимное прикрытие огнем в ходе боя, само- и взаимопомощь при ранении.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 4. Действия солдата при совершении марша в пешем порядке, при расположении на месте.
Действия при совершении марша в пешем порядке. Основная и запасная позиции. Ведение наблюдения.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Действия при совершении марша в пешем порядке. Подготовка снаряжения и оружия к движению. Ведение наблюдения в ходе движения и доклад командиру об изменениях обстановки.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Действия при обнаружении инженерных заграждений; при встрече с группами противника и нападении его из засады; при воздушных налетах; при обнаружении очагов пожаров, участков заражений (разрушений).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выбор, оборудование, маскировка и занятие основной и запасной позиции. Ведение наблюдения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Несение службы патрульными. Действия при пропуске военнослужащих и обнаружении противника.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 5. Действия солдата при подъеме по тревоге&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Тренировка в составе штатного взвода и роты. Выполнение личным составом подразделения обязанностей согласно боевого расчета по тревоге. Боевая экипировка.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Комплексная тренировка в составе роты. Отработка вопросов сбора роты и
выполнения функциональных обязанностей согласно боевому расчету.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Бой - основная форма тактических действий, представляет собой организованные и
согласованные по цели, месту и времени удары, огонь и маневр соединений, частей и
подразделений в целях уничтожения (разгрома) противника, отражения его ударов и выполнения
других тактических задач в ограниченном районе в течение короткого времени.
Удар - одновременное и кратковременное поражение группировок войск и объектов противника
путем мощного воздействия на них имеющимися средствами поражения или наступлением войск
(удар войсками). Удары могут быть: в зависимости от применяемого оружия - ядерные и
огневые; по средствам доставки - ракетные и авиационные; по количеству участвующих средств
и поражаемых объектов - массированные, сосредоточенные, групповые и одиночные.
Огонь - стрельба из различных видов оружия и пуск ракет в обычном снаряжении на поражение
целей или для выполнения других задач; основной способ уничтожения противника в
общевойсковом бою. Он различается по: решаемым тактическим задачам - на уничтожение,
подавление, изнурение, разрушение, задымление (ослепление) и другие; видам оружия - из
стрелкового оружия, гранатометов, огнеметов, боевых машин пехоты (бронетранспортеров),
танков, артиллерии, противотанковых ракетных комплексов, зенитных средств и других; способам
ведения - прямой, полупрямой наводкой, с закрытых огневых позиций и другой; напряженности -
одиночными выстрелами, короткими или длинными очередями, непрерывный, кинжальный,
беглый, методический, залповый и другие; направлению стрельбы - фронтальный, фланговый,
перекрестный; способам стрельбы - с места, с остановки (с короткой остановки), с ходу, с борта, с
рассеиванием по фронту, с рассеиванием в глубину, по площади и другой; видам огня - по
отдельной цели, сосредоточенный, заградительный, многослойный и многоярусный.
Маневр - организованное передвижение войск в ходе выполнения боевой задачи в целях занятия
выгодного положения по отношению к противнику и создания необходимой группировки сил и
средств, а также переноса или перенацеливания (массирования, распределения) ударов и огня для
наиболее эффективного поражения важнейших группировок и объектов противника. Видами
маневра подразделениями в бою (рис. 1) являются: охват, обход, отход и смена позиций.
Охват - маневр, осуществляемый в целях выхода во фланг (фланги) противнику. Обход - более
глубокий маневр, совершаемый для выхода в тыл противнику. Охват и обход осуществляются в
тактическом и огневом взаимодействии с подразделениями, наступающими с фронта.
Отход и смена позиций - маневр, осуществляемый подразделениями (огневыми средствами) в
целях выхода из-под ударов превосходящего противника, воспрещения окружения, занятия более
выгодного положения для последующих действий.
Маневр огнем (рис. 2) заключается в одновременном или последовательном его сосредоточении
по важнейшим целям противника или в распределении для поражения нескольких целей, а также в
перенацеливании на новые объекты.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Девятый семестр</title>
      <link>/9-term/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 20:33:21 +0300</pubDate>
      
      <guid>/9-term/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;девятый-семестр&#34;&gt;Девятый семестр&lt;/h3&gt;

&lt;h1 id=&#34;подготовка&#34;&gt;Подготовка&lt;/h1&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Рад. хим. и био. защита</title>
      <link>/8-term/protection/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/protection/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Боевые свойства оружия массового поражения&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Боевые свойства оружия массового поражения. Средства индивидуальной защиты&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Характеристика основных поражающих факторов ядерного, химического, биологического и зажигательного оружия. Характеристика основных поражающих факторов ядерного взрыва и способы защиты личного состава от них.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Классификация, средства и способы применения отравляющих веществ. Классификация, средства и способы применения бактериальных средств. Внешние признаки применения биологического оружия. Зажигательные вещества и смеси, средства их боевого применения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Способы оказания первой доврачебной помощи при поражении ядерным, химическим, биологическим и зажигательным оружием.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Общевоинские уставы</title>
      <link>/8-term/regulations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/regulations/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Военнослужащие и взаимоотношения между ними. Обязанности должностных лиц. Приказания. Воинская вежливость. Общие обязанности военнослужащих&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Общие обязанности военнослужащих.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Воинские звания и знаки различия. Начальники и подчиненные, старшие и младшие.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Обязанности солдата.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Порядок получения и выполнения приказаний. Выполнение воинского приветствия.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Воинская вежливость и поведение военнослужащих.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 2-3. Размещение военнослужащих. Военная присяга. Размещение военнослужащих, распределение времени и повседневный порядок Военная присяга и порядок приведения к военной присяге&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Защита Отечества – священный долг каждого гражданина Российской Федерации. Военная присяга и её значение.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Порядок приведения к военной присяге военнослужащих и ответственность в случае её нарушения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Территория части. Работа контрольно-пропускного пункта. Оборудование входов в помещение. Содержание помещений. Отопление, проветривание и освещение помещений. Порядок хранения обмундирования, обуви и собственных вещей военнослужащих Просушка одежды и обуви.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Обязанности лиц суточного наряда.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Суточный наряд роты. Состав и вооружение суточного наряда.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Обязанности дневального по роте.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 2. Организация и несение службы в карауле.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Организация караульной службы&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Обязанности должностных лиц караула (пост, часовой, разводящий, караульный)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Зачет по знанию должностных обязанностей и основных положений общевоинских уставов ВС РФ.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Десятый семестр</title>
      <link>/10-term/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 20:33:41 +0300</pubDate>
      
      <guid>/10-term/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;десятый-семестр&#34;&gt;Десятый семестр&lt;/h3&gt;

&lt;h1 id=&#34;подготовка&#34;&gt;Подготовка&lt;/h1&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Обществ.-гос. подготовка</title>
      <link>/8-term/politics/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/politics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Россия в современном мире и основные приоритеты ее военной политики.
Актуальные вопросы развития Вооруженных Сил РФ и их задачи в 2016-2017 учебном году. Россия в современном мире и основные приоритеты ее военной политики. Актуальные вопросы развития Вооруженных Сил РФ и их задачи в 2016-2017 учебном году.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Военная политика России в условиях резкого изменения геополитической ситуации в мире.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Структура Вооружённых сил РФ&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Актуальные вопросы развития Вооруженных Сил Российской Федерации в складывающейся военно-политической обстановке и их задачи в 2016-2017 учебном году&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 2. Военная присяга – клятва воина на верность Родине&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;История появления присяги в вооружённых силах российской федерации.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Порядок приведения к присяге в вооружённых силах нашем страны: история и современность. значение военной присяги в жизни воина.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 3. Государственное устройство Российской Федерации&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Понятие и виды государственного устройства.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Характеристика государственного устройства Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 4. Экстремизм как угроза национальной безопасности России. Основные принципы, направления противодействия экстремистской деятельности.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Экстремизм - как угроза национальной безопасности России.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Основные принципы, направления противодействия экстремистской деятельности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Строевая подготовка</title>
      <link>/8-term/marching/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/marching/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Строи и управление ими&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Строй и его элементы. Развернутый одношереножный и двухшереножный строи. Сомкнутый и разомкнутый строи. Походный строй. Управление строем.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Команды и порядок их подачи. Обязанности солдата перед построением и в строю.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Строевые приемы и движения без оружия&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Строевая стойка. Выполнение команд: «Становись», «Смирно», «Вольно», «Головные уборы снять», «Головные уборы надеть». Строевой и походный шаг. Движение строевым и походным шагом. Выполнение команд на изменение скорости и темпа движения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Повороты на месте и в движении. Тренировка в движении строевым и походным шагом.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Занятие 2. Выход военнослужащего из строя и возвращение в строй. Повороты на месте и в движении&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выход военнослужащего из строя и возвращение в строй. Подход к начальнику и отход от него.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Тренировка в поворотах на месте и в движении.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выполнение воинского приветствия на месте и в движении.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Строевые приемы на месте с оружием.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выполнение приема «ремень – отпустить (подтянуть)»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Перевод автомата из положения «на ремень» в положение «на грудь»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Перевод автомата из положения «на грудь» в положение «на ремень»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Перевод автомата из положения «на ремень» в положение «за спину»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Перевод автомата из положения «за спину» в положение «на ремень»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Военная топография</title>
      <link>/8-term/topography/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/topography/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Ориентирование на местности&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Ориентирование на местности&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Топографические карты, разграфка и номенклатура.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Сущность и способы ориентирования на местности. Ориентиры. Выбор и использование ориентиров. Целеуказание от ориентиров.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Определение сторон горизонта различными способами. Определение своего местоположения относительно окружающих местных предметов. Магнитный азимут.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 2. Составление служебных графических документов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Понятие о служебных графических документах, их назначение и содержание.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Требования к ведению рабочей карты. Подготовка карты к работе.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ознакомление с картой (оценка карты), уяснение масштаба, высоты сечения, года съемки и рекогносцировки, года издания, поправки направления, оцифровки координатной сетки.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Склеивание и складывание карты. Основные правила ведения рабочей карты. Подъем карты. Условные знаки и сокращения, применяемые при ведении рабочей карты и составлении других графических документов.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Воен.-мед. подготовка</title>
      <link>/8-term/medicine/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/medicine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Охрана здоровья военнослужащих. Средства индивидуального медицинского оснащения военнослужащих и правила пользования ими. Охрана здоровья военнослужащих.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Закаливание военнослужащих. Санитарно-противоэпидемические (профилактические) мероприятия. Лечебно-профилактические мероприятия.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Меры предупреждения травматизма при проведении занятий.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Табельные средства индивидуального медицинского оснащения личного состава: аптечка индивидуальная (АИ), пакет перевязочный индивидуальный, пакет противохимический индивидуальный, индивидуальные средства обеззараживания воды. Предназначение, порядок и правила пользования ими.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Противопож. подготовка</title>
      <link>/8-term/antifire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/antifire/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Организация противопожарной защиты воинской части.
Организация противопожарной защиты воинской части&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Общие положения об организация противопожарной защиты. План противопожарной защиты воинской части.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Противопожарные мероприятия при устройстве, эксплуатации электроустановок, отопительных приборов, проведении огневых работ.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Осн. безоп. воен. службы</title>
      <link>/8-term/security/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/security/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Основы обеспечения безопасности при прохождении военной службы. Действия военнослужащих при несчастных случаях.Основы обеспечения безопасности при прохождении военной службы.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Безопасность военной службы и её содержание. Требования Устава внутренней службы Вооружённых Сил Российской Федерации по обеспечению безопасности военной службы.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Обязанности военнослужащего по соблюдению требований безопасности и мер предупреждения заболеваний, травм и поражений. Ответственность военнослужащих за невыполнение установленных и доведенных до него требований безопасности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Несчастные случаи с военнослужащими, их обстоятельства, причины и возможные последствия.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Огневая подготовка</title>
      <link>/8-term/fire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/fire/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Назначение, общее устройство автомата и ручных гранат. Приемы и правила стрельбы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Назначение, общее устройство, неполная разборка и сборка автомата, работа его частей и механизмов.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Назначение, боевые свойства и устройство автомата АК-74.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Работа частей и механизмов при заряжании и стрельбе. Возможные задержки и неисправности, возникающие при стрельбе, и способы их устранения. Уход за автоматом, его хранение и сбережение.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Назначение и боевые свойства ручных наступательных, оборонительных гранат. Устройство гранат. Работа частей и механизмов гранат. Требования безопасности при обращении с ручными гранатами.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Занятие 2. Порядок неполной разборки и последующей сборки автомата АК-74.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Изучение условий и порядка выполнения нормативов по неполной разборке и сборке автомата.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Тренировка в неполной разборке и сборке автомата АК-74.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Занятие 3. Назначение, устройство и действие ручных гранат. Требования безопасности.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Назначение и боевые свойства ручных наступательных, оборонительных гранат. Устройство гранат. Работа частей и механизмов гранат. Требования безопасности при обращении с ручными гранатами.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Явление выстрела, его периоды. Начальная скорость пули. Траектория и ее элементы. Прямой выстрел. Мертвое, прикрытое и поражаемое пространство. Нормальные (табличные) условия стрельбы. Влияние внешних условий на полет пули.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Кучность и меткость стрельбы, способы их повышения. Пробивное (убойное) действие пули. Корректирование огня. Определение поправок на отклонение метеорологических условий от нормальных и их учет при назначении исходных установок для стрельбы.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Развед. подготовка</title>
      <link>/8-term/spy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/spy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Организация, вооружение и тактика действий подразделений армий основных иностранных государств Организация, вооружение и тактика действий подразделений армий основных иностранных государств&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Организация, вооружение и тактика действий пехотных (мотопехотных, разведывательных) взводов армий основных иностранных государств на ТВД.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Тема 2. Наблюдательный пост. Изучение и разведка местности&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Наблюдательный пост. Изучение и разведка местности&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Требование к месту расположения наблюдательного поста и его выбор на местности. Состав наблюдательного поста. Средства наблюдения разведки.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Организация непосредственного охранения наблюдательного поста.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Определение характера действий противника по различным признакам.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Изучение местности в назначенном секторе по зонам для наблюдения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Определение расстояния до ориентиров и характерных местных предметов. Составление схемы местности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Разведка местности и противника с использованием средств освещения местности и подслушивание.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Инженерная подготовка</title>
      <link>/8-term/engineering/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/8-term/engineering/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тема 1. Инженерные заграждения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занятие 1. Классификация, назначение и ТТХ инженерных заграждений и мин.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Классификация инженерных заграждений. Невзрывные заграждения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Назначение и ТТХ противотанковых и противопехотных мин.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Действия личного состава при нахождении на заминированной местности и при обнаружении взрывоопасных предметов. Требования безопасности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Занятие 2. Проделывание проходов в инженерных заграждениях&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Средства и способы проделывания проходов в минных полях.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Проделывание проходов в инженерных заграждениях с использованием комплектов ВКР-2. Обозначение проходов. Требования безопасности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>