<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2-terms on Военная кафедра МФТИ</title>
    <link>/2-term/index.xml</link>
    <description>Recent content in 2-terms on Военная кафедра МФТИ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Apr 2017 20:33:34 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="/2-term/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Второй семестр</title>
      <link>/2-term/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 20:33:34 +0300</pubDate>
      
      <guid>/2-term/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;второй-семестр&#34;&gt;Второй семестр&lt;/h3&gt;

&lt;h1 id=&#34;общевойсковая-подготовка&#34;&gt;Общевойсковая подготовка&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Общая подготовка, обучение по общевоенным предметам обучения, знание которых необходимо военнослужащим всех специальностей. В общевойсковую подготовку обычно включаются занятия с военнослужащими по тактической, огневой, строевой, физической, военно-медицинской подготовке, общевоинским уставам, РХБЗ, военной топографии и др.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Тактическая подготовка</title>
      <link>/2-term/tactics/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/tactics/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Основы общевойскового боя, способы его ведения и средства вооруженной борьбы. Бой, его составляющие, черты и требования, предъявляемые к нему. Основные понятия, определения и термины по тактической подготовке. Сигналы управления и оповещения. Меры безопасности.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#бой-как-понятие-его-составляющие-удар-огонь-маневр&#34;&gt;Бой как понятие, его составляющие (удар, огонь, маневр).&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#черты-современного-общевойскового-боя-и-требования-предъявляемые-к-нему&#34;&gt;Черты современного общевойскового боя и требования, предъявляемые к нему.&lt;/a&gt;  &lt;a href=&#34;#основные-понятия-определения-и-термины-по-тактической-подготовке&#34;&gt;Основные понятия, определения и термины по тактической подготовке.&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#общие-обязанности-военнослужащего-в-бою&#34;&gt;Общие обязанности военнослужащего в бою.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#организация-и-вооружение-мср-мсв-мсо&#34;&gt;Организация и вооружение МСР (МСВ, МСО).&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#сигналы-управления-и-оповещения-применяемые-при-подготовке-и-в-ходе-боя-порядок-их-подачи-различными-способами&#34;&gt;Сигналы управления и оповещения, применяемые при подготовке и в ходе боя, порядок их подачи различными способами.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-2&#34;&gt;Тема 2. Передвижение солдата на поле боя Передвижение на поле боя.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#приемы-и-способы-передвижения-на-поле-боя-ускоренным-шагом-бегом-перебежками-и-переползанием-их-применение-в-зависимости-от-интенсивности-огня-противника-и-рельефа-местности&#34;&gt;Приемы и способы передвижения на поле боя (ускоренным шагом, бегом, перебежками и переползанием).&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#приемы-и-способы-передвижения-на-поле-боя-ускоренным-шагом-бегом-перебежками-и-переползанием-их-применение-в-зависимости-от-интенсивности-огня-противника-и-рельефа-местности&#34;&gt;Их применение в зависимости от интенсивности огня противника и рельефа местности.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#сочетание-огня-с-движением-использование-местных-предметов-и-укрытий-в-ходе-передвижения-для-наблюдения-и-ведения-огня&#34;&gt;Сочетание огня с движением, использование местных предметов и укрытий в ходе передвижения для наблюдения и ведения огня.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#порядок-передачи-сигналов-команд-и-постановки-задач-сигнальными-средствами-тренировка-в-выполнении-сигналов-и-команд-подаваемых-днем-и-ночью&#34;&gt;Тренировка в выполнении сигналов и команд, подаваемых днем и ночью.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-3&#34;&gt;Тема 3. Действия военнослужащего в бою. Подготовка обороны. Действия при отражении атаки противника.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#выбор-места-для-стрельбы-с-учетом-маскирующих-и-защитных-свойств-местности-а-также-местных-предметов-его-оборудование-и-маскировка&#34;&gt;Выбор места для стрельбы с учетом маскирующих и защитных свойств местности, а также местных предметов; его оборудование и маскировка.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#подготовка-к-ведению-огня-днем-ночью-изучение-местности-определение-расстояний-до-ориентиров-закрытых-не-поражаемых-участков-местности-и-вероятных-путей-движения-противника-наблюдение-за-противником-и-местностью-днем-ночью-доклад-командиру-о-результатах-наблюдения&#34;&gt;Подготовка к ведению огня днем (ночью): изучение местности; определение расстояний до ориентиров; закрытых (не поражаемых) участков местности и вероятных путей движения противника. Наблюдение за противником и местностью днем (ночью), доклад командиру о результатах наблюдения.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#действия-солдата-во-время-огневой-подготовки-наступления-противника-с-получением-сигнала-о-непосредственной-угрозе-применения-противником-оружия-массового-поражения&#34;&gt;Действия солдата во время огневой подготовки наступления противника, с получением сигнала о непосредственной угрозе применения противником оружия массового поражения.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#ведение-огня-по-противнику-по-мере-его-подхода-к-переднему-краю-обороны-смена-места-для-стрельбы-борьба-с-танками-противника-при-преодолении-заграждений-и-непосредственно-перед-позицией&#34;&gt;Ведение огня по противнику по мере его подхода к переднему краю обороны, смена места для стрельбы. Борьба с танками противника при преодолении заграждений и непосредственно перед позицией.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#уничтожение-противника-перед-позицией-и-при-бое-в-траншее-взаимное-прикрытие-огнем-в-ходе-боя-само-и-взаимопомощь-при-ранении&#34;&gt;Уничтожение противника перед позицией и при бое в траншее, взаимное прикрытие огнем в ходе боя, само- и взаимопомощь при ранении.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-4&#34;&gt;Тема 4. Действия солдата при совершении марша в пешем порядке, при расположении на месте. Действия при совершении марша в пешем порядке. Основная и запасная позиции. Ведение наблюдения.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#действия-при-совершении-марша-в-пешем-порядке-подготовка-снаряжения-и-оружия-к-движению-ведение-наблюдения-в-ходе-движения-и-доклад-командиру-об-изменениях-обстановки&#34;&gt;Действия при совершении марша в пешем порядке. Подготовка снаряжения и оружия к движению. Ведение наблюдения в ходе движения и доклад командиру об изменениях обстановки.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#действия-при-обнаружении-инженерных-заграждений-при-встрече-с-группами-противника-и-нападении-его-из-засады-при-воздушных-налетах-при-обнаружении-очагов-пожаров-участков-заражений-разрушений&#34;&gt;Действия при обнаружении инженерных заграждений; при встрече с группами противника и нападении его из засады; при воздушных налетах; при обнаружении очагов пожаров, участков заражений (разрушений).&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#выбор-оборудование-маскировка-и-занятие-основной-и-запасной-позиции-ведение-наблюдения&#34;&gt;Выбор, оборудование, маскировка и занятие основной и запасной позиции. Ведение наблюдения.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#несение-службы-патрульными-действия-при-пропуске-военнослужащих-и-обнаружении-противника&#34;&gt;Несение службы патрульными. Действия при пропуске военнослужащих и обнаружении противника.&lt;/a&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#тема-5-действия-солдата-при-подъеме-по-тревоге&#34;&gt;Тема 5. Действия солдата при подъеме по тревоге&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#тренировка-в-составе-штатного-взвода-и-роты-выполнение-личным-составом-подразделения-обязанностей-согласно-боевого-расчета-по-тревоге-боевая-экипировка&#34;&gt;Тренировка в составе штатного взвода и роты. Выполнение личным составом подразделения обязанностей согласно боевого расчета по тревоге. Боевая экипировка.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#комплексная-тренировка-в-составе-роты-отработка-вопросов-сбора-роты-и-выполнения-функциональных-обязанностей-согласно-боевому-расчету&#34;&gt;Комплексная тренировка в составе роты. Отработка вопросов сбора роты и выполнения функциональных обязанностей согласно боевому расчету.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-основы-общевойскового-боя-способы-его-ведения-и-средства-вооруженной-борьбы-бой-его-составляющие-черты-и-требования-предъявляемые-к-нему-основные-понятия-определения-и-термины-по-тактической-подготовке-сигналы-управления-и-оповещения-меры-безопасности&#34;&gt;Тема 1. Основы общевойскового боя, способы его ведения и средства вооруженной борьбы. Бой, его составляющие, черты и требования, предъявляемые к нему. Основные понятия, определения и термины по тактической подготовке. Сигналы управления и оповещения. Меры безопасности.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;бой-как-понятие-его-составляющие-удар-огонь-маневр&#34;&gt;Бой как понятие, его составляющие (удар, огонь, маневр).&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Бой&lt;/strong&gt; - основная форма тактических действий, представляет собой организованные и согласованные по цели, месту и времени удары, огонь и маневр соединений, частей и подразделений в целях уничтожения (разгрома) противника, отражения его ударов и выполнения других тактических задач в ограниченном районе в течение короткого времени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Удар&lt;/strong&gt; - одновременное и кратковременное поражение группировок войск и объектов противника путем мощного воздействия на них имеющимися средствами поражения или наступле-нием войск (удар войсками). Удары могут быть: в зависимости от применяемого оружия - ядерные и огневые; по средствам доставки - ракетные и авиационные; по количеству участвующих средств и поражаемых объектов - массированные, сосредоточенные, группо-вые и одиночные.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Огонь&lt;/strong&gt; - стрельба из различных видов оружия и пуск ракет в обычном снаряжении на поражение целей или для выполнения других задач; основной способ уничтожения противника в общевойсковом бою. Он различается по: решаемым тактическим задачам - на уничтожение, подавление, изнурение, разрушение, задымление (ослепление) и другие; видам оружия - из стрелкового оружия, гранатометов, огнеметов, боевых машин пехоты (бронетранспортеров), танков, артиллерии, противотанковых ракетных комплексов, зенитных средств и других; способам ведения - прямой, полупрямой наводкой, с закрытых огневых позиций и другой; напряженности - одиночными выстрелами, короткими или длинными очередями, непре-рывный, кинжальный, беглый, методический, залповый и другие; направлению стрельбы - фронтальный, фланговый, перекрестный; способам стрельбы - с места, с остановки (с корот-кой остановки), с ходу, с борта, с рассеиванием по фронту, с рассеиванием в глубину, по площади и другой; видам огня - по отдельной цели, сосредоточенный, заградительный, мно-гослойный и многоярусный.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Маневр&lt;/strong&gt; - организованное передвижение войск в ходе выполнения боевой задачи в целях занятия выгодного положения по отношению к противнику и создания необходимой группировки сил и средств, а также переноса или перенацеливания (массирования, распределения) ударов и огня для наиболее эффективного поражения важнейших группировок и объектов противника. Видами маневра подразделениями в бою являются: охват, обход, отход и смена позиций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Охват&lt;/strong&gt; - маневр, осуществляемый в целях выхода во фланг (фланги) противнику. Обход - более глубокий маневр, совершаемый для выхода в тыл противнику. Охват и обход осуществляются в тактическом и огневом взаимодействии с подразделениями, наступающими с фронта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Отход и смена позиций&lt;/strong&gt; - маневр, осуществляемый подразделениями (огневыми средствами) в целях выхода из-под ударов превосходящего противника, воспрещения окружения, занятия более выгодного положения для последующих действий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Маневр огнем заключается в одновременном или последовательном его сосредоточении по важнейшим целям противника или в распределении для поражения нескольких целей, а также в перенацеливании на новые объекты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бой может быть общевойсковым, противовоздушным, воздушным и морским.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Общевойсковой бой&lt;/strong&gt; ведется объединенными усилиями соединений, частей и подразделений Сухопутных войск, Военновоздушных сил, Воздушно-десантных войск, а на приморском направлении и силами Военно-Морского Флота. В ходе общевойскового боя соединения (части, подразделения) могут решать боевые задачи совместно с войсками, воинскими формированиями и органами других войск Российской Федерации.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;черты-современного-общевойскового-боя-и-требования-предъявляемые-к-нему&#34;&gt;Черты современного общевойскового боя и требования предъявляемые к нему.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Характерными чертами современного общевойскового боя являются: &lt;strong&gt;высокая напряженность, скоротечность и динамичность боевых действий,&lt;/strong&gt; их наземно-воздушный характер, одновременное мощное огневое и радиоэлектронное воздействие на всю глубину построения сторон, применение разнообразных способов выполнения боевых задач, сложная тактическая обстановка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Напряженность боевых действий&lt;/strong&gt; обусловлена стремлением и возможностями противоборствующих сторон вести активные боевые действия с решительными целями; применением в бою большого количества сложных систем оружия большой разрушительной силы; массовыми потерями людей, вооружения, техники и материальных средств; большим психологическим воздействием на людей последствий применения качественного нового оружия, а так же целенаправленной деятельностью сторон в целях подавления воли противника к дальнейшему сопротивлению; непрерывностью ведения боевых действий днем и ночью, часто по разобщенным направлениям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этих условиях достижение победы в бою потребует от наших войск высокой боевой выучки и моральнопсихологической подготовки, искусных действий и максимального напряжения физических и духовных сил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Скоротечность боя&lt;/strong&gt; обусловливается мощью современных средств поражения, их быстродействием, способностью в короткие сроки наносить решительное поражение противнику, с ходу стремительно атаковать и завершись его разгром вслед за ядерными и огневыми ударами, в высоких темпах развивать успех в глубину.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В условиях скоротечных боевых действий, как никогда, остро встает вопрос о борьбе за выигрыш во времени, об умении офицеров быстро оценивать обстановку и ставить задачи на основе высокой тактической подготовки и твердых навыков управления войсками.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Динамичность современного боя&lt;/strong&gt; является результатом применения мощных средств пора-жения, роста подвижности общевойсковых частей и соединений, благодаря их полной моторизации и высокой степени механизации, а так же результатом отсутствия сплошного фронта в обороне и наступлении. Отсутствие сплошного фронта, значительное рассредоточение войск, наличие открытых флангов и больших промежутков все это увеличивает динамичность боя, способствует проведению смелых охватов, глубоких обходов, стремительному выходу на фланги и в тыл противнику и нанесению внезапных решительных ударов с разных направлений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Общевойсковой бой требует от участвующих в нем подразделений непрерывного ведения разведки, умелого применения вооружения и военной техники, средств защиты и маскировки, высокой подвижности и организованности, полного напряжения всех моральных и физических сил, непреклонной воли к победе, железной дисциплины и сплоченности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Общевойсковой бой может вестись с применением только обычного оружия или с применением ядерного оружия, других средств массового поражения, а также оружия, основанного на использовании новых физических принципов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Обычное оружие&lt;/strong&gt; составляют все огневые и ударные средства, применяющие артиллерийские, авиационные, стрелковые и инженерные боеприпасы, ракеты в обычном снаряжении, боеприпасы объемного взрыва (термобарические), зажигательные боеприпасы и смеси. Наиболее высокой эффективностью обладают высокоточные системы обычного оружия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Основой ведения боя с применением только обычного оружия&lt;/strong&gt; является последовательный разгром подразделений противника. При этом важное значение будут иметь их надежное огневое и радиоэлектронное поражение с одновременным воздействием на его резервы и важные объекты в глубине, своевременное сосредоточение сил и средств для выполнения поставленных задач.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ядерное оружие&lt;/strong&gt; является наиболее мощным средством поражения противника. Оно включает все виды (типы) ядерных боеприпасов со средствами их доставки (носителями ядерных боеприпасов).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;К оружию, основанному на использовании новых физических принципов,&lt;/strong&gt; относится лазерное, ускорительное, сверхвысокочастотное, радиоволновое и другое.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;основные-понятия-определения-и-термины-по-тактической-подготовке&#34;&gt;Основные понятия, определения и термины по тактической подготовке.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Российское военное искусство как научная теория разделяется на три составные части - стратегию, оперативное искусство и тактику.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Такое деление обусловлено специфическими особенностями ведения вооруженной борьбы различных масштабов. Оно позволяет каждой части военного искусства конкретно и целеустремленно исследовать область явлений, относящихся к ее предмету.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Стратегия&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- составная часть военного искусства, его высшая область, охватывающая теорию и практику подготовки страны и ВС к войне, планирование и ведение войны и стратегических операций.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Оперативное искусство&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- составная часть военного искусства, охватывающая теорию и практику подготовки и ведения совместных и самостоятельных операций (боевых действий) объединениями видов ВС.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Тактика&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- составная часть военного искусства, охватывающая теорию и практику подготовки и ведения боя подразделениями, частями и соединениями различных видов ВС, родов войск (сил) и специальных войск.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Боевые действия&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- организованные действия объединений, соединений и частей при выполнении поставленных задач с применением различных форм и способов действий.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Бой&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- основная форма тактических действий, представляет собой организованные и согласованные по цели, месту и времени удары, огонь и маневр соединений, частей и подразделений в целях уничтожения (разгрома) противника, отражения его ударов и выполнения других тактических задач в ограниченном районе в течение короткого времени.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Цель боя&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- уничтожение или пленение живой силы противника, уничтожение или захват его вооружения, боевой техники и подавление способности к дальнейшему сопротивлению.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Каждый солдат, сержант и офицер должен проникнуться непоколебимой решительностью уничтожить врага, выполнить боевую задачу во что бы то ни стало, не взирая ни на какие трудности и даже угрозу самой жизни. Командир обязан вну&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;text-decoration:underline;&#34;&gt;ш&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;ить эту решимость всем подчиненным. Этого требуют интересы за&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;text-decoration:underline;&#34;&gt;щ&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;иты национальной независимости Родины.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Общевойсковой бой&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;ведется объединенными усилиями всех участвующих в нем войск с применением танков, БМП (бронетранспортеров БТР), артиллерии, войсковой ПВО и армейской авиации. Участвующие в бою подразделения и части всех родов войск взаимодействуют с частями ВВС, а на приморских направлениях - с силами и средствами ВМФ. В ходе общевойскового боя соединения (части, подразделения) могут решать боевые задачи совместно с войсками, воинскими формированиями и органами других войск Российской Федерации. Общевойсковой бой может вестись с применением только обычного оружия или с применением ЯО, других средств массового поражения, а также оружия, основанного на использовании новых физических принципов.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Общевойсковой бой в зависимости от выполняемых задач и способов их решения подразделяется на&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;оборону, наступление и встречный бой.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Оборона&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- вид боя, который имеет целью отразить наступление (атаку) превосходящих сил противника, нанести ему максимальные потери, удержать опорный пункт (позицию, объект) и тем самым создать благоприятные условия для последующих действий. Сущность обороны заключается в последовательном выполнении ряда тактических задач, основными из которых являются: занятие и построение обороны; уничтожение подразделений противника при их развертывании и переходе в атаку; отражение атаки его подразделений и удержание занимаемых опорных пунктов (позиций); уничтожение (разгром) подразделений противника, ворвавшихся на передний край и вклинившихся в оборону.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Наступление&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- основной вид боевых действий, проводимый в целях разгрома противостоящего противника, овладения назначенным объектом и создания условий для последующих действий. Сущность наступления состоит в том, что наступающие войска поражают противника всеми имеющимися огневыми средствами и, используя достигнутые результаты, решительно атакуют, стремительно продвигаются в глубину его расположения, захватывают и уничтожают живую силу, вооружение, боевую технику и овладевают занимаемой противником территорией.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Наступление на суше в зависимости от обстановки и поставленных задач может вестись на обороняющегося, наступающего (встречный бой) или отходящего противника (преследование). Переход в наступление может осуществляться с выдвижением из глубины или из положения непосредственного соприкосновения с ним. В ходе наступления производится огневое поражение противника, включающее этапы огневой подготовки атаки, огневой поддержки атаки и огневого сопровождения наступления войск в глубине обороны противника приданными и поддерживающими подразделениями.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Встречный бой -&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;это такой вид боевых действий, когда обе стороны стремятся выполнить свои задачи наступлением. Он может возникнуть при развертывании с марша, в наступлении и обороне.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Виды общевойскового боя тесно связаны между собой. В ходе боевых действий мотострелковые и танковые подразделения в зависимости от обстановки, укомплектованности, поставленных задач могут переходить от одного вида боя к другому.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Каждый вид боя имеет свои особенности. Вместе с тем им присущи общие черты, характеризующие современный бой: мощный огонь, решительность, маневренность, напряженность и скоротечность, быстрое и резкое изменение обстановки, разнообразие применяемых способов их ведения, развертывание боевых действий на земле, в море и воздухе, на широком фронте, на большую глубину, ведение их в высоком темпе.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Воздушный бой&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- организованное вооруженное противостояние летчиков (самолетов, экипажей), авиационных подразделений и частей в воздухе с целью уничтожения воздушного противника и отражения его атак. Включает в себя различные фигуры авиационного пилотажа.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Удар&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- одновременное и кратковременное поражение группировок войск и объектов противника за счет мощного воздействия на них имеющимися средствами поражения или наступления войск (удар войсками). Удары могут быть различными: в зависимости от применяемого оружия - ядерные и огневые; по средствам доставки - ракетные и авиационные; по количеству участвующих средств и поражаемых объектов - массированные, сосредоточенные, групповые и одиночные.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Огонь&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- стрельба из различных видов оружия и пуск ракет в обычном снаряжении на поражение целей или для выполнения других задач; основной способ уничтожения противника в общевойсковом бою. Он различается по следующим признакам: решаемым тактическим задачам - на уничтожение, подавление, изнурение, разрушение, задымление (ослепление) и др.; видам оружия -из стрелкового оружия, гранатометов, огнеметов, БМП (БТР), танков, артиллерии, ПРК, ЗРК и др.; способам ведения - прямой, полупрямой наводкой, с закрытых огневых позиций и др.; напряженности - одиночными выстрелами, короткими или длинными очередями, непрерывный, кинжальный, беглый, методический, залповый и др.; направлению стрельбы - фронтальный, фланговый, перекрестный; способам стрельбы - с места, с остановки (с короткой остановки), с ходу, с борта, с рассеиванием по фронту, с рассеиванием в глубину, по площади и др.; видам огня - по отдельной цели, сосредоточенный, заградительный, многослойный и многоярусный.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Кинжальный огонь&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- огонь пулеметов, орудий, танков, самоходных артиллерийских установок, открываемый внезапно, с близких расстояний в одном, заранее подготовленном направлении. Готовится, как правило, в обороне замаскированных позиций, во фланг наступающему противнику и ведется с предельным напряжением.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Беглый огонь&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- способ ведения огня, при котором орудие, взвод или батарея с максимальной скорострельностью без нарушения установленного для данной системы режима огня и не в ущерб точности наводки поражает живую силу и огневые средства противника. Боевые машины реактивной артиллерии беглый огонь не ведут.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Методический огонь&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- вид артиллерийского огня, применяемый для поддержания цели (объекта) в подавленном состоянии и изнурения противника. Ведется из артиллерийских орудий и минометов между огневыми налетами и самостоятельно. При ведении методического огня устанавливаются количество снарядов (мин, патронов) на единицу оружия и темп огня (промежутки времени между очередными выстрелами), который значительно медленнее, чем при огневых налетах.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Залповый огонь&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- артиллерийский огонь такого характера, когда все орудия, назначенные для стрельбы, производят одновременно по специальному сигналу выстрел и, продолжая заряжание и наводку, ждут нового сигнала.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Заградительный огонь&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- вид артиллерийского огня, применяемый внезапно для отражения атак и контратак пехоты и танков противника на заранее намеченных и, как правило, пристрелянных рубежах (участках). По направлению относительно фронта своих подразделений заградительный огонь делится на фронтальный и фланговый. Удаление ближайшей границы заградительного огня от своих подразделений, находящихся вне укрытий, гарантирует безопасность своих войск. Глубина участков заградительного огня достигает обычно 150-200 м. При выходе противника с участка заградительного огня огонь переносится на следующий рубеж. Для уничтожения воздушных целей заградительный огонь может применяться зенитной артиллерией и зенитными пулеметами.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Огневое поражение противника&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- согласованное огневое воздействие по противнику назначенными силами и средствами поражения обычными и зажигательными боеприпасами в интересах выполнения тактических задач и достижения целей боя.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Цель огневого поражения заключается в снижении боевого потенциала (боевых возможностей) противостоящих подразделений противника до уровня, обеспечивающего гарантированное выполнение поставленных задач подразделениями с сохранением своей боеспособности.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Атака -&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;представляет собой сочетание огня и движения мотострелковых и танковых подразделений для завершения разгрома противника в бою на близкой дистанции. Основным элементом атаки является интенсивный огонь из всех средств с ходу и с коротких остановок. Сила атаки определяется, прежде всего, мощностью огня подразделений.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Маневр&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- организованное передвижение войск в ходе выполнения боевой задачи в целях занятия выгодного положения по отношению к противнику и создания необходимой группировки сил и средств, а также перенос или перенацеливание (массирование, распределение) ударов и огня для наиболее эффективного поражения важнейших группировок и объектов противника. Видами маневра силами и средствами взвода (отделения) в бою являются: охват, обход, отход и смена позиций.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Обычное оружие&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;составляют все огневые и ударные средства, применяющие артиллерийские, авиационные, стрелковые и инженерные боеприпасы объемного взрыва (термобарического), зажигательные боеприпасы и смеси. Наиболее высокой эффективностью обладают высокоточные системы обычного оружия.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Основой ведения боя с применением только обычного оружия&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;является последовательный разгром подразделения противника.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Ядерное оружие&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;является наиболее мощным средством поражения противника.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;К&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;оружию, основанному на использовании новых физических принципов,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;относится лазерное, ускорительное, сверхвысокоточное, радиоволновое и др.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Маневр силами и средствами&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;мотострелкового взвода - организованное передвижение войск в ходе выполнения боевой задачи. Производится в целях занятия выгодного положения по отношению к противнику и создания необходимой группировки сил и средств; переноса или перенацеливания (массирования, распределения) ударов и огня для наиболее эффективного поражения важнейших группировок и объектов противника; для ведения огня по наиболее уязвимому месту в боевом порядке противника или для нанесения удара ему во фланг и тыл, а в случае необходимости - для выхода из-под огня или удара превосходящих сил противника. Для его осуществления используются открытые фланги, промежутки в боевых порядках, складки местности, скрытые подступы, дымы, траншеи и ходы сообщения. Видами этого маневра являются охват, обход, их сочетание, отход и смена позиций.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Обход&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- глубокий маневр, совершаемый в целях выхода для удара по противнику с тыла.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Охват&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- маневр, осуществляемый в целях выхода мотострелкового взвода во фланг (фланги) противнику.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Охват и обход осуществляются в тактическом и огневом взаимодействии с подразделениями, наступающими с фронта.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Отход и смена позиций&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;- маневр, осуществляемый подразделениями (огневыми средствами) в целях выхода из -под ударов превосходящего противника, воспрещения окружения, занятия более выгодного положения для последующих действий.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Маневр должен быть простым, проводиться быстро, скрытно и внезапно для противника.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;Маневр огнем&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;применяется для более эффективного поражения противника. Он заключается в одновременном или последовательном&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-style:italic;&#34;&gt;сосредоточении&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;огня взвода по важнейшим целям противника или в&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-style:italic;&#34;&gt;распределении&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;для поражения нескольких целей, а также в&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34; style=&#34;font-style:italic;&#34;&gt;перенацеливании&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;на новые объекты.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;общие-обязанности-военнослужащего-в-бою&#34;&gt;Общие обязанности военнослужащего в бою.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Каждый военнослужащий должен в совершенстве знать и содержать в постоянной боевой готовности свое оружие и боевую технику, мастерски владеть ими и умело применять, быть в готовности заменить выбывшего из строя товарища.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каждый военнослужащий обязан:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;   знать способы и приемы действий в бою, иметь отработанные до автоматизма навыки действий с оружием (при вооружении боевой машины) на поле боя в различных условиях обстановки;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   знать и понимать полученную задачу;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   знать сигналы управления, взаимодействия, оповещения и порядок действий по ним;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   уметь вести разведку противника и местности, при выполнении боевой задачи постоянно вести наблюдение, эффективно применять оружие (вооружение боевой машины), своевременно обнаруживать и поражать противника;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   уметь правильно выбирать и оборудовать огневую позицию (место для стрельбы), использовать защитные и маскирующие свойства местности и боевых машин для противодействия огню противника;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   знать размеры, объем, последовательность и сроки оборудования фортификационных сооружений; уметь быстро оборудовать окопы и укрытия, в том числе с применением взрывчатых веществ, осуществлять маскировку;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   стойко и упорно действовать в обороне, смело и решительно - в наступлении; проявлять храбрость, инициативу и находчивость в бою; оказывать помощь товарищу;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   уметь вести огонь по низколетящим самолетам, вертолетам и другим воздушным целям противника из стрелкового оружия;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   знать способы защиты от оружия массового поражения и высокоточного оружия противника; умело использовать местность, средства индивидуальной защиты и защитные свойства боевых машин; преодолевать заграждения, препятствия и зоны заражения; устанавливать и обезвреживать противотанковые и противопехотные мины; проводить специальную обработку;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   не оставлять без разрешения командира своего места в бою; при ранении или поражении радиоактивными, отравляющими веществами, биологическими средствами, а также зажигательным оружием принимать необходимые меры само- и взаимопомощи и продолжать выполнение полученной задачи;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;   уметь готовить вооружение и боеприпасы к боевому применению, быстро снаряжать патронами обоймы, магазины, ленты; следить за расходом боеприпасов и заправкой боевой машины горючим, своевременно докладывать своему командиру об израсходы-вании 0,5 и 0,75 запаса ракет (боеприпасов) и заправки горючего; при повреждении боевой машины принимать меры по ее восстановлению.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Каждый сержант и солдат обязаны защищать командира в бою, в случае его ранения или гибели смело брать командование подразделением на себя.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;организация-и-вооружение-мср-мсв-мсо&#34;&gt;Организация и вооружение МСР (МСВ, МСО).&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Современный бой ведется объединенным взаимодействием всех сил и средств различных родов войск. Это соответственно находит отражение и в организационной структуре мотострелковых и танковых частей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Мотострелковый  батальон (МСБ)&lt;/strong&gt; – основное общевойсковое подразделение. Он организационно входит в состав мотострелковой (танковой) бригады (полка).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Мотострелковая рота (МСР)&lt;/strong&gt; – тактическое подразделение, входящее в состав батальона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мотострелковые (танковые) подразделения с учетом условий театра военных действий, характера вооружения имеют различную структуру по численности личного состава, наличию вооружения, техники и приданных подразделений, в том числе из других родов войск.&lt;br /&gt;
Наибольшим &amp;ldquo;количественным весом&amp;rdquo; в Сухопутных войсках обладают мотострелковые и танковые батальоны мотострелковых и танковых бригад и полков. В МСБ входят командование, штаб, боевые подразделения и подразделения обеспечения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./ОРГАНИЗАЦИЯ, ВООРУЖЕНИЕ И БОЕВАЯ ТЕХНИКА МОТОСТРЕЛКОВОГО (ТАНКОВОГО) БАТАЛЬОНА_files/snimok-ekrana-2015-04-08-v-14-50-16-1-1120x0.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
В МСБ входят командование, штаб, боевые подразделения и подразделения обеспечения. Командование составляют командир, заместитель командира, заместитель по работе с личным составом, заместитель по вооружению, заместитель по тылу, помощник командира по артиллерии. В штаб входят начальник штаба, заместитель начальника штаба, начальник связи (обычно командир взвода связи), инструктор и писарь. Для командования и штаба предназначены две БМП или два БТР.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;МСБ на БМП и на БТР имеют почти одинаковую организационную структуру и отличаются лишь количеством основного вооружения. В батальоне три мотострелковые роты, минометная батарея, а также взводы гранатометный, связи, медицинский и обеспечения. Дополнительно располагает противотанковым взводом МСБ на БТР (СПГ-9 – 3 единицы, ПТРК &amp;ldquo;Фагот&amp;rdquo; – 6 единиц).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В МСБ мотострелковой и танковой бригад на вооружении стоят БМП. Отличие организационной структуры этих батальонов от МСБ на БМП из полковых структур заключается в том, что в их состав дополнительно входят противотанковый взвод (БМП – 3 единицы, ПТРК &amp;ldquo;Фагот&amp;rdquo; – 6 единиц), вместо взвода связи – взвод управления (разведывательное отделение, отделение управления начальника штаба, отделение связи), а вместо взвода обеспечения – взвод материального обеспечения и технического обслуживания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В зависимости от особенностей театра военных действий (северные районы, юг или восток) МСБ может иметь также подразделения ПВО, разведывательные подразделения, а в качестве транспортной базы – автомобили. Различие оснащения батальонов БМП или БТР обуславливают их отличие друг от друга по численности личного состава и вооружения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;МСР на БМП имеет управление, три мотострелковых взвода. В управление входят командир, заместитель по работе с личным составом, старшина, старший механик, санитар-инструктор, командир боевой машины, два наводчика-оператора, старший механик-водитель, оператор радиолокационной станции ближней разведки (СБР).&lt;br /&gt;
В управлении роты две БМП.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На БТР в отличие от БМП нет оружия для борьбы с танками, поэтому в мср на БТР включено противотанковое отделение. В нем девять человек, три ПТРК &amp;ldquo;Метис&amp;rdquo;. Транспортная база – БТР. В управлении роты восемь человек: командир, помощник по работе с личным составом, старшина, старший техник, санитар-инструктор, старший водитель,&lt;br /&gt;
пулеметчик, оператор СБР.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мотострелковая рота из бригадных структур отличается от мср на БМП полков тем, что в ее составе есть гранатометный взвод: три гранатометных отделения по восемь человек, по одной БМП и по два АГС-17. Всего во взводе 26 человек, БМП – 3 единицы, АГС – 6 единиц.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мотострелковый взвод (МСВ) на БМП имеет управление и три мотострелковых отделения по восемь человек. В управление взвода входят командир, заместитель командира, снайпер, пулеметчик, номер расчета, стрелок-санитар. Всего во взводе 30 человек, три БМП.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В МСВ на БТР – 32 человека. В двух отделениях этого взвода по девять человек (добавлено по одному стрелку), а одном отделении – восемь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В МСВ на БМП бригадных структур – 32 человека: в управлении – пять, в отделениях – по девять человек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мотострелковое отделение (мсо) может иметь различную структуру и насчитывает 8 – 9 человек. Вариант, включающий восемь мотострелков: командир БМП (БТР), он же наводчик-оператор, старший механик-водитель (механик-водитель), гранатометчик, стрелок-помощник гранатометчика, пулеметчик, старший стрелок, стрелок (во взводе на БТР – снайпер). В отделении одна БМП (БТР).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Личный состав  МСО  вооружён стрелковым оружием:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;командир отделения – автомат  АК-74;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;наводчик-оператор БМП / наводчик пулемёта БТР – пистолет  ПМ ( АК-74 );&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;водитель-механик  БМП / водитель БТР / - пистолет  ПМ ( АК-74 );&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;снайпер – снайперская винтовка  Драгунова  ( СВД );&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;старший стрелок – автомат  АК-74;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;пулемётчик – пулемёт  РПК-74;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;стрелок-гранатомётчик – ручной противотанковый гранатомёт РПГ-7;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;помощник стрелка-гранатомётчика – автомат  АК-74;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;стрелок – автомат  АК-74.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Кроме основного стрелкового оружия личный состав МСО обеспечивается ручными осколочными гранатами : наступательными -  РГД-5, РГН; оборонительными -  Ф-1, РГО,  могут укомплектовываться ручными кумулятивными гранатами       ( противотанковыми ) -  РКГ-3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В боевое снаряжение также входит: фильтрующий противогаз ( ОВП, ГП-7), общевойсковой защитный комплект ( ОЗК ), каска, бронежилет, малая сапёрная лопатка, аптечка индивидуальная ( АИ-2 ), индивидуальный противохимический пакет ( ИПП-10 ), пакет перевязочный индивидуальный ( ППИ ).
&lt;img src=&#34;./MSB_2.jpg?width=40%&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;./MSB_1.jpg?width=40%&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;сигналы-управления-и-оповещения-применяемые-при-подготовке-и-в-ходе-боя-порядок-их-подачи-различными-способами&#34;&gt;Сигналы управления и оповещения, применяемые при подготовке и в ходе боя, порядок их подачи различными способами.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Командир взвода (отделения) управляет подразделениями (личным составом, экипажами) по радио, командами, подаваемыми голосом, сигнальными средствами, и личным примером. Внутри боевой машины командир управляет действиями подчиненных командами, подаваемыми по переговорному устройству, голосом или установленными сигналами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В обороне в мотострелковом (гранатометном, противотанковом) взводе создается командно-наблюдательный пункт, который развертывается в боевом порядке подразделения так, чтобы обеспечить его защиту от огня стрелкового оружия и минометов, наилучшее наблюдение за противником, действиями своих подчиненных, соседей и местностью, а также непрерывное управление взводом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В наступлении при действиях мотострелкового взвода в пешем порядке командир взвода (отделения) располагается в месте, обеспечивающем эффективное управление подразделениями (подчиненными) и огнем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для управления подразделениями и огнем старший начальник устанавливает единые сигналы управления.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Порядок передачи сигналов, команд и постановки задач по радио. Тренировка в выполнении сигналов и команд&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При работе на радиостанциях строго соблюдаются правила ведения переговоров. В бою все команды передаются по радио с использованием маскиратора речи или открытым текстом. При передаче команд открытым текстом командиры отделений (танков) вызываются позывными, пункты местности указываются от ориентиров и условными наименованиями, а исполнительные команды - установленными сигналами. При создании противником радиопомех радиостанции по команде командира роты (взвода) перестраиваются на запасные частоты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Передача сигналов, команд и постановка задач&lt;/strong&gt; по радио осуществляются в следующем порядке:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- позывной вызываемой радиостанции - два раза (при хорошем качестве связи - один раз);&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- слово «я» и позывной своей радиостанции - один раз;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- сигнал (команда) - два раза (задача, а при хорошем качестве связи и команда - один раз);&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- слово «я» и позывной своей радиостанции - один раз;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- слово «прием» - один раз.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сигналы и команды передаются без предварительного вызова корреспондента и получения согласия на прием.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сигналы и общие команды передаются&lt;/strong&gt;, как правило, для всех корреспондентов радиосети с использованием циркулярного позывного.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В остальных случаях используются линейные или индивидуальные позывные. При хорошем качестве связи разрешается работа сокращенными позывными или без позывных.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При циркулярной передаче команда повторяется два раза. Перед этим корреспондент главной радиостанции обязан убедиться в том, что радиостанции сети не работают между собой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На принятый сигнал (команду) немедленно дается обратная проверка (квитанция) путем точного повторения каждого сигнала (команды) или подтверждением получения команды передачей слова «понял». Квитанцией на принятый сигнал (команду) является также передача сигнала (команды) подчиненным, работающим в радиосети старшего начальника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Обратная проверка (квитанция) на принятый сигнал (команду), передаваемый циркулярно, дается по требованию главной радиостанции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пример циркулярной передачи сигнала «Каскад-389»&lt;/strong&gt;: «Альфа-45, Альфа-45, я Сокол-15, Каскад-389, Каскад-389, я Сокол-15, прием».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пример передачи команды одному корреспонденту и выдачи от него квитанции на ее прием&lt;/strong&gt;: «Ястреб-10, я Сокол-15, увеличить скорость движения, я Сокол-15, прием». - «Сокол-15, я Ястреб-10, понял, увеличить скорость движения, я Ястреб-10, прием», или «Сокол-15, я Ястреб-10, понял, я Ястреб-10, прием», или «Понял, я Ястреб-10, прием».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пример работы между двумя корреспондентами сокращенными позывными&lt;/strong&gt;: «10-й, я 15-й, уменьшить интервалы, я 15-й, прием». - «15-й, я 10-й, понял, я 10-й, прием» или «Понял, я 10-й, прием».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пример работы между двумя корреспондентами без позывных:&lt;/strong&gt; «Разрешите выполнять задачу, прием». - «Разрешаю, прием».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пример постановки задачи одному корреспонденту и выдачи от него квитанции на ее прием:&lt;/strong&gt; «Ястреб-10, я Сокол-15, прием». - «Я Ястреб-10, прием». - «10-й, я 15-й, атаковать с рубежа ..., уничтожить противника в …, овладеть …, продолжать наступление в направлении …, артиллерия подавляет ..., «Ворон-20» наступает в направлении ..., готовность ..., я 15-й, прием». - «Понял, я 10-й, прием» (местные пункты, рубежи, направления, районы указываются по ориентирам, колированной карте или по закодированным наименованиям местных предметов, соседи - по их позывным, время - по таблице сигналов).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-2-передвижение-солдата-на-поле-боя-передвижение-на-поле-боя&#34;&gt;Тема 2. Передвижение солдата на поле боя Передвижение на поле боя.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;приемы-и-способы-передвижения-на-поле-боя-ускоренным-шагом-бегом-перебежками-и-переползанием-их-применение-в-зависимости-от-интенсивности-огня-противника-и-рельефа-местности&#34;&gt;Приемы и способы передвижения на поле боя (ускоренным шагом, бегом, перебежками и переползанием). Их применение в зависимости от интенсивности огня противника и рельефа местности.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Порядок передвижения солдата на поле боя заранее предусмотреть практически невозможно. Обычно это определяется характерам местности, действиями противника и задачей решаемой каждым из солдат.&lt;br&gt;Передвижение на поле боя при действиях в пешем порядке может осуществляться ускоренным шагом или бегом (в полный рост или пригнувшись), перебежками и переползанием.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Участки местности, скрытые от наблюдения противника и не простреливаемые его огнем, преодолеваются ускоренный шагом или бегом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Передвижение ускоренным шагом в рост применяется в ходе атаки и наступления вдали от противника или на местности, где исключено наблюдение противником (лес, высокий кустарник, лощина, овраг, обратные скаты высот и т.д.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Передвижение ускоренным шагом пригнувшись применяется для скрытного перемещения по местности с невысокими укрытиями (низкий кустарник, высокая трава, канава и т. д.), по траншеям и ходам сообщения.&lt;br&gt;Бег (медленный, скоростной и в среднем темпе) может применяться при атаке противника, а также для преодоления отдельных участков местности. Скоростной бег в полный рост или пригнувшись применяется при перебежках, при выбегании из укрытий к боевым и транспортным машинам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Перебежки&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Открытие участки местности, обстреливаемые противником, преодолеваются перебежками пригнувшись.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перебежка начинается из положения лежа по команде (сигналу) командира отделения (старшего боевой группы) или самостоятельно. Перед началом перебежки необходимо заранее выбрать позицию, которая должна обеспечить защиту от огня противника. Длина каждой перебежки в среднем должна быть 20-40 шагов. Чем более открыта местность, тем быстрее и короче должна быть перебежка. Она осуществляется стремительно, в направлении места остановки, находящегося в 1-2 м от выбранной позиции. Перед началом перебежки необходимо внимательно осмотреть местность и оценить варианты последующих действий.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Достигнув места остановки, необходимо с разбегу лечь на землю и перекатиться (переползти) на выбранную позицию и изготовиться для ведения огня. Положение оружия при перебежке - по выбору перебегающего. Выждав 5-10 с, необходимо в таком же порядке перебежать к следующему месту остановки и так до тех пор, пока не будет достигнут указанный командиром рубеж.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отделения, группа или отдельные солдаты, оставшиеся на месте, а также выдвинувшиеся после перебежки на указанный рубеж (остановку), своим огнем поддерживают остальных перебегающих. С одной огневой позиции вести огонь длительное время нельзя, ее надо чаще менять. В ходе ведения огня солдат должен уметь отыскать новую подходящую позицию и по возможности скрытно выдвинуться к ней.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Взвод может совершать перебежки по одному или по отделениям, а отделение - по одному, по боевым группам или одновременно всем составом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перебежки взвода (отделения) производятся по командам:&lt;br&gt;- по одному - «Взвод (отделение, группа), в направлении такого-то предмета (на такой-то рубеж), перебежкой, справа (слева, справа и слева) по одному - ВПЕРЕД»;&lt;br&gt;- по отделениям (боевым группам) - «Взвод (отделение), в направлении такого-то предмета (на такой-то рубеж), перебежкой, такое-то (такое-то и такое-то) отделение (группа) - ВПЕРЕД»;&lt;br&gt;- всем составом - «Отделение, в направлении такого-то предмета (на такой-то рубеж), перебежкой - ВПЕРЕД».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При перебежке по одному по исполнительной команде «ВПЕРЕД» правофланговый (левофланговый или одновременно левофланговый и правофланговый) вскакивает и, стремительно пробежав 20-40 шагов, занимает заранее выбранную позицию (место для стрельбы), изготавливается к открытию огня и прикрывает перемещение второго (вторых).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одновременно с остановкой первого (первых) начинает перебежку второй (вторые); выдвинувшись на линию первого (первых) перебегающего, он занимает заранее выбранную позицию (место для стрельбы), изготавливается к открытию огня и прикрывает перемещение первого (первых).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первый (первые), перебегающий при остановке второго (вторых), перебегает тем же способом до выхода на указанный рубеж.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При перебежке по боевым группам во взводе перебегают одновременно несколько боевых групп, определенных к перемещению командирами отделений, таким же способом, как и по одному (маневренная группа перебегает под прикрытием огневой группы, огневая группа - под прикрытием маневренной группы).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При перебежке взвода по отделениям каждое отделение начинает движение по команде своего командира отделения «Отделение, в направлении такого-то предмета (на такой-то рубеж), перебежкой, за мной - ВПЕРЕД». Личный состав отделения одновременно вскакивает и, пробежав 20-40 шагов, делает передышку. Для возобновления движения подается команда «Отделение - ВПЕРЕД». Перемещение отделений осуществляется под взаимным прикрытием огнем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Боевые машины пехоты (бронетранспортеры) своим огнем поддерживают продвижение личного состава своих подразделений и, используя складки местности, перемешаются от укрытия к укрытию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Переползания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переползания применяются для незаметного сближения с противником и скрытого преодоления открытых участков местности, находящихся под наблюдением или обстрелом противника. Как и перед перебежкой перед переползанием необходимо наметить путь перемещения и укрытые места для остановки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В условиях применения противником «мин-растяжек» необходимо перед переползанием применять кошку на шнуре, которая из положения лежа выбрасывается вперед по пути переползания и подтягивается к себе, приводя в действие взрыватели установленных мин. При применении кошки в зоне поражения мины не должны находиться солдаты своего подразделения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В зависимости от обстановки, высоты растительного покрова и наличия укрытий переползание может осуществляться по-пластунски, на получетвереньках и на боку в следующем порядке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По предварительной команде переползающий должен наметить путь движения и укрытые места остановок для передышки, а по исполнительной команде переползти одним из указанных способов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для переползания взвода и отделения подаются такие же команды, как и при передвижении перебежками, например: «Взвод, в направлении такого-то предмета (на такой-то рубеж), ползком справа (слева), по отделениям - ВПЕРЕД» или «Отделение (боевая группа), в направлении такого-то предмета (на такой-то рубеж), ползком справа (слева, справа и слева) по одному - ВПЕРЕД».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переползание по-пластунски применяется на местности, простреливаемой огнем стрелкового оружия противника и не имеющей достаточных укрытий.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для переползания по-пластунски нужно лечь плотно на землю, правой рукой взять оружие за ремень у верхней антабки и положить его на предплечье правой руки. Подтянуть правую (левую) ногу и одновременно вытянуть левую (правую) руку как можно дальше; отталкиваясь согнутой ногой, передвинуть тело вперед, продолжить движение в том же порядке. При переползании голову высоко не поднимать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переползание на получетвереньках применяется на местности, простреливаемой огнем противника, имеющей небольшие маски (низкие кусты, высокую траву, посевы и т.д.), а также по канавам, неглубоким лощинам, по траншеям и ходам сообщения, по которым движение в рост и пригнувшись невозможно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для переползания на получетвереньках нужно встать на колени и опереться на предплечья или кисти рук. Подтянуть согнутую правую (левую) ногу под грудь, одновременно левую (правую) руку вытянуть вперед.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Приемы и способы передвижения/5efcee30d9d5bcbb2236ee855b2fd44d1dfa8cda.png&#34; alt=&#34;с1&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Переползание по-пластунски&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./Приемы и способы передвижения/fd3c8c62c2d8d5e2f02fd6f7f063a190b9411c34.png&#34; alt=&#34;с2&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переползание на получетвереньках&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Приемы и способы передвижения/78bfccffef5a1e27f9fcfa7d87ec0112197d7329.png&#34; alt=&#34;с3&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Переползание на боку&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Передвинуть тело вперед до полного выпрямления правой (левой) ноги, одновременно подтягивая под себя другую, согнутую ногу и вытягивая другую руку, продолжать движение в том же порядке. Оружие держать: при опоре на предплечья - так же, как и при переползании по-пластунски; при опоре на кисти рук - в правой руке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переползание на боку применяется обычно при передвижении по снегу или на песчаной местности, при переползании с пулеметами, при подносе боеприпасов, доставке пищи и при выносе раненых с поля боя.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для переползания на боку нужно лечь на левый бок; подтянув вперед левую ногу, согнутую в колене, опереться на предплечье левой руки, правой ногой упереться каблуком в землю как можно ближе к себе; разгибая правую ногу, передвинуть тело вперед, не изменяя положения левой ноги, после чего продолжить движение в том же порядке. Оружие держать правой рукой, положив его на бедро левой ноги.&lt;br&gt;Для остановки взвода (отделения) подается команда «Взвод (отделение, группа) - СТОЙ», а для возобновления движения - «Взвод (отделение, группа) - ВПЕРЕД».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При ведении действий ночью и необходимости скрыть от противника свое перемещение (для достижения внезапности атаки, при ведении разведки), если во время перемещения местность вдруг освещается противником, необходимо немедленно прекратить движение и лежать неподвижно до конца освещения.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Движение взвода (отделения) назад производится теми же способами, что и вперед, по команде «Взвод (отделение), отойти на такой-то предмет (на такой-то рубеж), справа (слева или справа и слева) по&amp;nbsp;одному (по группам, отделениям) - НАЗАД».&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;сочетание-огня-с-движением-использование-местных-предметов-и-укрытий-в-ходе-передвижения-для-наблюдения-и-ведения-огня&#34;&gt;Сочетание огня с движением, использование местных предметов и укрытий в ходе передвижения для наблюдения и ведения огня.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сочетание огня с движением.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сочетание огня с движением заключается в выдвижении солдата (группы, отделения) на указанный рубеж под прикрытием непрерывного огня, ведущегося по противнику из всех огневых средств, остающихся на месте, либо ведение огня с одновременной атакой противника всем личным составом подразделения одновременно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первый метод применяется, как правило, в том случае, когда участок местности не обеспечивает достаточного количества укрытий, противник оказывает ожесточенное сопротивление, а для личного состава, выполняющего перебежки для сближения с противником и занятия более выгодной позиции требуется максимальная огневая поддержка.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во втором случае все подразделение одновременно разворачивается в цепь и выдвигается к объекту атаки. При этом каждый солдат двигается быстрым шагом по направлению к объекту, сохраняя общий темп наступления, и ведет огонь по противнику и его вероятным позициям. Наиболее эффективным этот метод сочетания огня и передвижения может быть тогда, когда отсутствуют укрытия на маршруте выдвижения, а противник дезорганизован и не оказывает организованного сопротивления, а так же при преследовании отходящего противника или когда артиллерийская и авиационная поддержка дают преимущество войскам над противником.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Использование местных предметов и укрытий в ходе передвижения для наблюдения и ведения огня.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Даже на самой ровной местности имеются небольшие неровности, возвышения и впадины, а во время боя появляются воронки. Именно ими нужно пользоваться при передвижении на поле боя.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наилучший способ перемещения под огнем и наблюдением противника - передвижение от укрытия к укрытию. Солдату рекомендуется перед передвижением мысленно проделать путь, который ему предстоит преодолеть при сближении с противником. Как бы выложить на поле боя воображаемую дорожку, разметив на ней места остановок для передышки. Если весь путь так разметить невозможно, то нужно предварительно спланировать пути ближайших нескольких перебежек.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ложиться на землю после очередной перебежки лучше не за укрытие, а рядом с ним и затем заползать за него, а перед совершением перебежки отползать от укрытия. Покидать укрытие нужно другим путем, по сравнению с тем, каким укрытие было занято. Все это делается для того, чтобы противник не мог определить: откуда начнется движение, а соответственно не мог бы заранее навести в эту точку свое оружие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вместо переползания можно использовать перекатывание, но при перекатывании велика вероятность демаскировать себя. Отползать при прочих равных условиях нужно вправо от себя, поскольку при стрельбе из автоматического оружия очередями выстрелы уходят влево - вверх от того, по кому стреляют.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впрочем, если высота растительного покрова невелика или какой-то участок местности не имеет укрытий от пуль, а укрыт только от наблюдения, или позиция противника уже очень близка, следует замирать после падения и особенно избегать движений головой, которые хорошо заметны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если по каким-либо причинам отдана команда остановиться, то не следует полностью прекращать движение в том месте, где застало такое распоряжение, а нужно занять ближайшее укрытие, удобное для возможного ведения огня и дальнейшего передвижения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Использовать принцип «от укрытия к укрытию» нужно в разумных пределах. Не следует его использовать при неожиданном попадании под огонь противника. В такой ситуации и 10 метров пробежать не получится. Нужно сразу падать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не следует, в поисках безопасности, пользоваться слишком очевидными и легко доступными укрытиями. Свойство таких укрытий «притягивать» солдат известно. В таких местах часто происходит «скучиванье» солдат. Противник может хорошо пристрелять их либо заминировать, и (вместо защиты) они станут ловушкой. Противник, прежде всего, простреливает наиболее очевидные укрытия, он может специально оборудовать таковые, чтобы заманить и уничтожить в них атакующих. Например, враг может выкопать целые линии траншей с нормальным бруствером со стороны атакующих и срытым бруствером со стороны своей оборонительной позиции. Пехота, захватив такую траншею, методично расстреливается противником либо (при близком расположении второй траншеи) забрасывается гранатами: ведь у атакующего запас гранат ограничен, а обороняющийся может заблаговременно накопить их в большом количестве.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Более простой вариант той же уловки - насыпать кучки земли и «насадить» кусты на строго определенном от своих позиций расстоянии. Уничтожение атакующих намного облегчается, так как точно известно расстояние до мест, где они попытаются укрыться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наконец, при достаточном сближении с противником, укрытий от огня, как правило, не остается и приходится использовать сверхкороткие перебежки в качестве средства, затруд-няющего прицеливание противнику.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;порядок-передачи-сигналов-команд-и-постановки-задач-сигнальными-средствами-тренировка-в-выполнении-сигналов-и-команд-подаваемых-днем-и-ночью&#34;&gt;Порядок передачи сигналов, команд и постановки задач сигнальными средствами. Тренировка в выполнении сигналов и команд, подаваемых днем и ночью.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Для передачи заранее установленных сигналов применяются сигнальные средства: сигнальные ракеты, флажки, электрические фонари, прожекторы боевых машин, трассирующие пули (снаряды) и различные звуковые средства (электро- и пневмосигналы, свистки и другие). Сигналы могут подаваться с помощью оружия, головного убора и руками.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подразделения должны выполнять сигналы только своего непосредственного командира и циркулярные сигналы оповещения. Они подаются до получения ответа (отзыва) или начала исполнения команды (сигнала).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Таблица сигналов для управления строем (из СУ ВС РФ)&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;№ п/п&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Сигнал&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td colspan=&#34;3&#34; width=&#34;497&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Условные обозначения&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;рукой&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;флажками&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;фонарем&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;5&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Внимание &lt;/strong&gt;(внимание, делай, что я; отзыв)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять правую руку вверх и держать до отзыва (до повторения сигнала «Внимание»)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять правой рукой вверх желтый флажок и держать до отзыва (до повторения сигнала «Внимание»)&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/025001b20a84a57ac363.png&#34; alt=&#34;67&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с белым светом - серия точек&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/4c6d394083881a841926.png&#34; alt=&#34;68&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сбор командиров &lt;/strong&gt;(начальников)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять правую руку вверх и кружить ею над головой, после чего руку резко опустить&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, с красным и желтым флажками в правой руке&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/5ca02bdd7c664db5292f.png&#34; alt=&#34;69&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с белым светом размахивать над головой вправо и влево, описывая полукруги&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/ad7c2fb8368ff02cd904.png&#34; alt=&#34;70&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;К машинам&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять обе руки вверх и держать до исполнения&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/9a72f1664e89b105d773.png&#34; alt=&#34;71&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с белым светом размахивать перед собой вправо и влево на уровне плеча&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/8a9359d92f8496ace609.png&#34; alt=&#34;72&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;По местам&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять обе руки вверх и резко опустить вниз через стороны&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/0f0760423cde87be6fb2.png&#34; alt=&#34;73&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с белым светом размахивать по вертикали вверх и вниз&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/8bd4a47f12cce9c0fe44.png&#34; alt=&#34;74&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;5&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заводи&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Правой рукой вращать впереди себя&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый флажок&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/4c0cc6cae35e283d11ed.png&#34; alt=&#34;75&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с белым светом вращать впереди себя&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/ee0e76c5ec9254530281.png&#34; alt=&#34;76&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;6&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Глуши двигатель&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Размахивать перед собой обеми опущенными руками&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой - руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/c2ebce5aa46e53406e42.png&#34; alt=&#34;77&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с красным светом, опущенным вниз, размахивать перед собой, описывая полукруг&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/045dc4a8ab70933a5aa6.png&#34; alt=&#34;78&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;7&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Марш &lt;/strong&gt;(вперед, продолжать движение в прежнем или новом направлении, путь свободен)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять правую руку вверх, повернуться в сторону движения и опустить руку в направлении движения на уровне плеча&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, с желтым флажком в правой руке&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/921631a0d28a19226ce6.png&#34; alt=&#34;79&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с зеленым светом размахивать по вертикали вверх и вниз&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/e25971849d45290773b3.png&#34; alt=&#34;80&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;8&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Увеличить дистанцию&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять левую руку вверх, а правую вытянуть горизонтально в сторону и размахивать ею вниз и вверх до уровня плеча&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/2aab654dce1fe58d8bdd.png&#34; alt=&#34;81&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с зеленым светом размахивать в вертикальной плоскости, описывая восьмерку&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/3810ec076c222db83ba3.png&#34; alt=&#34;82&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;9&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Уменьшить дистанцию&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять правую руку вверх, а левую вытянуть горизонтально в сторону и размахивать ею вниз и вверх до уровня плеча&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/dd55f658e6acb7ad54b3.png&#34; alt=&#34;83&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с красным светом размахивать в вертикальной плоскости, описывая восьмерку&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/a1114ad01bce80c40bc5.png&#34; alt=&#34;84&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p&gt;10&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стой &lt;/strong&gt;(стоп)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять левую руку в вверх и быстро спустить вниз перед собой, повторяя до исполнения&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, с красным флажком в левой руке&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/e4b4fd6635e7fc627c5c.png&#34; alt=&#34;85&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с красным светом размахивать по вертикали вверх и вниз&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/e3e23d560d400caf3440.png&#34; alt=&#34;86&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p&gt;11&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В линию машин&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Вытянуть обе руки горизонтально в сторону и держать до отзыва&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/1028e70ba955ee412ec6.png&#34; alt=&#34;87&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с зеленым светом размахивать перед собой вправо и влево на уровне плеча&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/f50567d223b38a12d0a8.png&#34; alt=&#34;88&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p&gt;12&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В линию колонн&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В линию взводных колонн:&lt;/strong&gt; поднять обе руки вверх и размахивать ими накрест над головой&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/0548d1f386f633b591c6.png&#34; alt=&#34;89&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с зеленым светом размахивать над головой вправо и влево, описывая полукруг&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/4bf643497cf1bd20805c.png&#34; alt=&#34;90&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В линию ротных колонн:&lt;/strong&gt; поднять обе руки вверх, сложить их накрест над головой и держать неподвижно&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/c372128f8cdc0a8f3ea4.png&#34; alt=&#34;91&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с зеленым светом размахивать над головой вправо, описывая полукруг. Возвращение фонаря в первоначальное положение производить при полупотушенном или скрытом от принимающего свете&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/2ca0ced37f168a95bccc.png&#34; alt=&#34;92&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p&gt;13&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В колонну&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поднять правую руку вверх и опустить ее, держа предплечье вертикально (повторять до отзыва)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, с желтым флажком в правой руке&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/dc3ca496a846d5715fbe.png&#34; alt=&#34;93&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарь с зеленым светом вначале держать неподвижно, а затем сигнал «Марш» повторять до отзыва&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/0c8b323e6cd86f09bedf.png&#34; alt=&#34;94&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p&gt;14&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Все кругом&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Вытянуть левую руку горизонтально в сторону, а правую поднять вверх и кружить над головой&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./Сигналы/900fb9de743319d42096.png&#34; alt=&#34;95&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с зеленым светом вращать впереди себя&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;./Сигналы/83085428ca78eeefee0e.png&#34; alt=&#34;96&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p&gt;15&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Все направо &lt;/strong&gt;(налево)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Вытянуть левую руку горизонтально в сторону, а правую руку поднять вверх, повернуться в сторону поворота и размахивать правой рукой вверх и вниз до уровня плеча (повторять до отзыва)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/1ef27d3477ea70965aab.png&#34; alt=&#34;97&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с зеленым светом размахивать по вертикали сверху вниз и в сторону поворота&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/99e4d949e28bc064de0e.png&#34; alt=&#34;98&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;36&#34;&gt;
&lt;p&gt;16&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;124&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Авария &lt;/strong&gt;(вынужденная остановка)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Вытянуть правую руку горизонтально в сторону, а левую поднять вверх и размахивать ею над головой вправо и влево&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;То же, имея в правой руке желтый, а в левой красный флажок. После подачи сигнала красный флажок устанавливается на машине под углом 45°&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/307e3e45a5316a94572e.png&#34; alt=&#34;99&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;167&#34;&gt;
&lt;p&gt;Фонарем с красным светом размахивать перед собой вправо и влево на уровне плеча&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/82099791058832b46db9.png&#34; alt=&#34;100&#34;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Примечания: 1.В таблице сигналов обозначены:&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;607&#34;&gt;
&lt;p&gt;флажок желтого (белого) цвета &lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;5&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;50&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./Сигналы/b383c1ffea6bdafc6b8a.png&#34; alt=&#34;101&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;607&#34;&gt;
&lt;p&gt;фонарь с белым светом &lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;607&#34;&gt;
&lt;p&gt;флажок красного цвета &lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;607&#34;&gt;
&lt;p&gt;фонарь с красным светом &lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;607&#34;&gt;
&lt;p&gt;фонарь с зеленым светом &lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;При управлении подразделениями (подчиненными) сигналами необходимо помнить, что сигнальные средства демаскируют местонахождение командира&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Команды должны подаваться громким голосом. Все приказы должны передаваться по цепочке. Командир подразделения должен помнить следующее:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- думай, прежде чем сказать;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- выстраивай сообщение в логическом порядке;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- говори громко и четко;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- отдавай приказание по частям и делай паузы для его передачи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Передача команд световыми сигналами&lt;/strong&gt;. Для указания позиций противника могут использоваться как малогабаритные стреляющие приспособления, так и обычные сигнальные ракеты. Но при этом необходимо помнить, что это также выдает противнику положение командира, который для него является главной целью. Подавать сигнал должен назначенный солдат. Указанные сигналы могут использоваться для подачи команды на прекращение огня.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Передача команд свистком. Это наиболее важное средство для подачи и выполнения команд. Свисток используется для подачи сигнала о следовании команды, о начале ее выполнения или о прекращении предыдущего действия и выполнения новой команды, а также для привлечения к себе внимания подчиненных. Свисток и голос являются наиболее важными способами управления и единственными, которые эффективны в бою.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Порядок подачи команд свистком&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- командир дает свисток – привлекает к себе внимание подчиненных; личный состав ожидает очередной команды и продолжает ведение огня;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- командир подает команду в сочетании с жестом;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- военнослужащие передают полученную команду по цепочке;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- командир дает свисток для обозначения начала выполнения команды;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- в течение нескольких секунд (рекомендуется 3-х) весь личный состав подразделения ведет плотный огонь по противнику и после этого начинает выполнение поставленной задачи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например, перед свистком могут подаваться следующие команды:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- для движения вперед: «Взвод (отделение). В направлении отдельного дерева, по «двойкам», перебежками, ВПЕРЕД»;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- для отхода назад: «Подготовиться к отходу» Это команда, как и команда «Подготовиться к атаке» сопровождается словом «подготовиться». Это связано с тем, что каждый военнослужащий должен подготовить дымовую гранату, а затем бросить ее по свистку для создания дымовой завесы;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- и другие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подача команд в бою должна сопровождаться подачей сигналов жестами. В отличие от уставных сигналов управления строем, единых сигналов управления жестами в бою нет, поэтому можно воспользоваться нижеперечисленными сигналами. Эти сигналы хороши тем, что они могут применяться для управления подразделением на большом расстоянии, при условии маскировки от наблюдения противником.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Порядок передачи сигналов, команд и постановки задач жестами. Тренировка в выполнении сигналов и команд, подаваемых днем и ночью&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сигналы жестами&amp;nbsp;(вариант)&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Сигнал (команда)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Порядок подачи жестом&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;1. Для развертывания группы в цепь&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;несколько раз развести обе руки в стороны&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;2. Для того чтобы медленно и бесшумно разойтись&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;медленно согнуть руки в локтях и медленно развести их в стороны вниз с разжиманием пальцев обеих рук&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;3. Для того чтобы подразделение быстро разбежалось&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;резко развести руки в стороны вниз&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;4. Ложись&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;поднять согнутую в локте руку до подбородка и быстро опустить ее ладонью вниз&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;5. Внимание&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;поднять руку вверх на высоту головы&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;6. Ко мне&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;поднять руку вверх, сделать круговые движения над головой и энергично опустить ее вниз&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;7. Для передвижения вперед, назад, в стороны&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;поднять руку на высоту головы и опустить ее до высоты плеча, указывая желаемое направление&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;8. Вижу противника&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;вытянуть руку горизонтально в сторону и держать так до отказа&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;9. Вижу, слышу (отзыв)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;поднять обе руки вверх на высоту головы и опустить их&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;10. Бесшумно подползти к противнику&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;левой рукой указать направление, а ладонью правой сделать несколько зигзагообразных движений&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;11. Оглушить противника и связать&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;обозначить удар левым кулаком по челюсти или по голове, правой рукой произвести 2-3 раза круговое движение вокруг левой&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;12. Условные знаки: уничтожить противника ножом, заглянуть в окно, окружить дом, пропустить противника, залезть на дерево и т.п.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;328&#34;&gt;
&lt;p&gt;показывать резкими выразительными движениями руки (или обеих рук). Такую тренировку проводить следующим методом: командир показывает действие жестом и спрашивает обучающихся, правильно ли они поняли жест. После усвоения знаков можно выполнять нужные действия.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td colspan=&#34;2&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;657&#34;&gt;
&lt;p&gt;13. При действиях ночью бесшумные построения, перестроения, движения производятся по заранее изученным сигнальным жестам, по прикосновениям руки к плечу, груди, спине, головному убору, а также по легким толчкам рукой о тело&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Как вариант в каждом подразделении могут разрабатываться и использоваться свои сигналы жестами, которые можно позаимствовать, например, из следующей таблицы.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./Сигналы/fac16ca76ac87998282b.png&#34; alt=&#34;102&#34;&gt;
&lt;p&gt;Цифры&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./Сигналы/ff4460486fb32321035b.png&#34; alt=&#34;103&#34;&gt;
&lt;p&gt;Построения&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./Сигналы/cda1fa28d68f6ca5e84e.png&#34; alt=&#34;104&#34;&gt;
&lt;p&gt;Обозначения&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./Сигналы/7ebee60b61d9f988f081.png&#34; alt=&#34;105&#34;&gt;
&lt;p&gt;Приказы&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./Сигналы/13145807be4bb073c032.png&#34; alt=&#34;106&#34;&gt;&lt;br&gt;Оповещения&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Методические особенности изучения языка жестов&lt;/strong&gt;. Изучение жестов, т.е. сами жесты и что они означают, начинается с того, что командир показывает определенный набор жестов и объясняет назначение каждого из них. Затем предлагает для показа жестами фразу и показывает ее жестами в связке. Во время показа фразы жестами на первоначальном этапе обучения он дублирует ее значение вслух голосом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К примеру, командир хотите продвинуться немного вперед и просите находящегося рядом стрелка прикрыть его. В слух фраза звучит так: Я - Двигаюсь Туда - Ты - Меня - Прикрой. Жестами: Я (указывается на себя) - Двигаюсь Туда (указывается направление) - Ты (указывается на него) - Меня (указывается на себя) - Прикрой (показываем жест прикрытия).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Каждый из этих жестов должен быть четко показан обучаемым, т.е. при указании направления своего движения нужно сделать несколько амплитудных махов предплечьем, и чтоб кисть ходила по направлению предполагаемого движения. Военнослужащий, которому предназначена эта фраза, должен это все прочитать. При этом необходимо жестикулировать таким образом, чтоб наблюдающие видели границу между «словами». Другими словами - надо «говорить» быстро, но четко, разделяя фразу на составные части. Если военнослужащий понял «сказанное» ему, то он подтверждает это знаком - «понял».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При общении необходимо учитывать расстояние от командира до подчиненного. Если они находится рядом друг с другом, то при подаче сигнала не стоит, например, высоко поднимать руку, чтоб дать команду. Это можно сделать и на уровне лица или даже груди.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Находясь, например, в здании или в лесу на условно среднем и дальнем расстояниях, перед подачей сигнала командир должен сначала обратить на себя внимание, и только после этого начинать командовать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Варианты фраз для тренировки:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Я - Двигаюсь Туда - Ты - Меня – Прикрой;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Ты - Посмотри – Туда;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Ты - Ты - Двигайтесь – Туда;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Я - Ты - Ты - Двигаемся - Туда - Ты - Ты – Прикройте;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Там – Снайпер;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Внимание - Туда - Трое - Один - Два - Три – Вперёд;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Там - Два – Противника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сигналы оповещения, применяемые при подготовке и в ходе боя, порядок их подачи различными способами. Тренировка в выполнении сигналов, подаваемых днем и ночью&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Оповещение личного состава о воздушном противнике, непосредственной угрозе и начале применения противником оружия массового поражения, а также о радиоактивном, химическом и биологическом заражении осуществляется едиными и постоянно действующими сигналами.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Сигнал&lt;br&gt; оповещения&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td colspan=&#34;3&#34; width=&#34;493&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Порядок доведения сигналов&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;По средствам связи, голосом&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;По техническим средствам&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Подручными&lt;br&gt; средствами&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td colspan=&#34;4&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;657&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Оповещение о ракетной или авиационной опасности&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;«Воздушная тревога»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;«Внимание»! «Воздушная тревога! Воздушная тревога»!&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Сирена: «протяжный гудок»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Частые удары в рынду или непрерывный сигнал автомобиля в течение 0,5 - 1 мин.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Действия личного состава:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- немедленно занимает убежище, окоп, траншею или любое имеющееся укрытие.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Сигнал&lt;br&gt; оповещения&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td colspan=&#34;3&#34; width=&#34;493&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Порядок доведения сигналов&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;По средствам связи, голосом&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;По техническим средствам&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Подручными&lt;br&gt; средствами&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td colspan=&#34;4&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;657&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. О непосредственной угрозе или обнаружении радиоактивного заражения&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;«Радиационная опасность»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;«Внимание»! «Радиационная опасность! Радиационная опасность»!&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Сирена: «серия коротких гудков»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Редкие удары в рынду или прерывистые гудки сигнала автомобиля.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Действия личного состава:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- на открытой местности, не прекращая выполнения поставленной задачи, немедленно надевает респираторы (противогазы) и средства защиты кожи;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- в закрытых машинах, укрытиях и помещениях, необорудованных фильтровентиляцией - только респираторы (противогазы).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Районы радиоактивного заражения на машинах преодолеваются на максимальных скоростях и увеличенных дистанциях. Водители надевают респиратор (противогаз) при короткой остановке.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Сигнал&lt;br&gt; оповещения&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td colspan=&#34;3&#34; width=&#34;493&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Порядок доведения сигналов&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;По средствам связи, голосом&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;По техническим средствам&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Подручными&lt;br&gt; средствами&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td colspan=&#34;4&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;657&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Оповещение об угрозе или обнаружении химического (биологического) заражения&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;«Химическая тревога»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;«Внимание»! «Химическая тревога! Химическая тревога»!&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;40 мм. реактивный патрон СХТ-40.&lt;br&gt; Сирена: «серия коротких гудков»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;164&#34;&gt;
&lt;p&gt;Редкие удары в рынду или прерывистые гудки сигнала автомобиля.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Действия личного состава:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- на открытой местности, не прекращая выполнения поставленной задачи, немедленно надевает противогаз и средства защиты кожи;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- в закрытых машинах, укрытиях и помещениях, необорудованных фильтровентиляцией - только противогазы. Водитель надевает противогаз на короткой остановке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сигналы оповещения должен знать весь личный состав подразделения. Командир заблаговременно определяет порядок действия подчиненных по сигналам оповещения и при их полутени подает соответствующие команды.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По сигналу оповещения о радиоактивном, химическом и бактериальном заражении, поданному во&lt;strong&gt; время совершения марша&lt;/strong&gt;, движение не прекращается. Каждый водитель соблюдает свое место в колонне и установленные скорость и дистанцию. Стекла кабин, люки, жалюзи закрываются. Личный состав при нахождении в крытом автомобиле или бронетранспортере, водители по сигналу оповещения надевают противогазы (водители колесных машин надевают противогазы при короткой остановке, а водители гусеничных машин - в движении на пониженных скоростях). При нахождении на открытых машинах личный состав, кроме того, надевает защитные плащи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В ходе, наступления&lt;/strong&gt; по сигналу оповещения о радиоактивном, химическом и бактериальном заражении личный состав немедленно надевает противогазы и другие средства защиты и продолжает выполнять боевую задачу. Средства защиты кожи используются в зависимости от вида заражения, метеорологических условий и способа передвижения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В обороне&lt;/strong&gt; с получением сигнала о непосредственной угрозе применения противником ядерного оружия (при нанесении противником ядерного удара) весь личный состав занимает укрытия, а при применении противником химического оружия немедленно надевает средства индивидуальной зашиты (в танках, боевых машинах пехоты включаются системы коллективной зашиты).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наблюдатели и дежурные расчеты по сигналу оповещения надевают противогазы и средства защиты кожи и, оставаясь на своих местах, продолжают выполнять боевую задачу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сигнал оповещения об окончании радиоактивного, химического бактериального заражения не устанавливается. Индивидуальные средства защиты снимаются по команде командира подразделения после того, как с помощью приборов будет установлено отсутствие опасности поражения личного состава. При преждевременном снятии средств защиты, особенно в случаях применения противником высокотоксичных ОВ, возможно поражение в результате десорбции (выделения в атмосферу) отравляющих веществ с обмундирования и снаряжения.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-3-действия-военнослужащего-в-бою-подготовка-обороны-действия-при-отражении-атаки-противника&#34;&gt;Тема 3. Действия военнослужащего в бою. Подготовка обороны. Действия при отражении атаки противника.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-3&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;выбор-места-для-стрельбы-с-учетом-маскирующих-и-защитных-свойств-местности-а-также-местных-предметов-его-оборудование-и-маскировка&#34;&gt;Выбор места для стрельбы с учетом маскирующих и защитных свойств местности, а также местных предметов; его оборудование и маскировка.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Выбор места для стрельбы с учетом маскирующих и защитных свойств местности, а также местных предметов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Огневая позиция (место для стрельбы) должна быть удобной, обеспечивать широкий обзор и обстрел, укрывать огневое средство (стрелка) от наблюдения противника, исключать наличие в секторе стрельбы мертвых пространств и обеспечивать проведение маневра. После производства нескольких выстрелов (очередей) с одной огневой позиции (места для стрельбы) в целях воспрещения ведения противником прицельного огня и его обмана производится ее смена.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для успешных действий на поле боя солдат должен уметь правильно выбирать место для стрельбы. При его выборе широко используются воронки, канавы, насыпи и другие местные предметы. Если перед выбранным местом есть кусты, кочки, высокая трава п т. п. и они мешают наблюдению и стрельбе, то их следует убрать или сменить место.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При выборе места для стрельбы необходимо учитывать защитные и маскирующие свойства местности. Место для окопа необходимо выбирать так, чтобы иметь хороший обзор и обстрел в заданном секторе и не быть заметным для противника. В то же время расположение окопов зависит от поставленной подразделению боевой задачи и условий местности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Место расположения окопов должно удовлетворять следующим основным условиям:&lt;br&gt;- допускать хороший обзор и обстрел впереди лежащей местности на дистанцию не менее 400 м, обзор и обстрел подступов к соседним окопам;&lt;br&gt;- способствовать маскировке окопа, благодаря чему значительно уменьшается эффективность огня противника;&lt;br&gt;- обеспечивать возможно более скрытое сообщение с тылом и с соседними окопами;&lt;br&gt;- благоприятствовать производству работ по устройству и оборудованию окопа.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Под хорошим обстрелом подразумевается отсутствие мертвых (необстреливаемых) пространств в пределах сектора обстрела.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наилучший обзор и обстрел подступов к позиции дает расположение окопа на скате холма, обращенного в сторону противника. При расположении окопа у подошвы ската обеспечивается настильность огня, при которой цели поражаются на всем протяжении полета пули.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Расположение окопа у топографического гребня обычно открывает обзор на дальние расстояния, но обстрел без мертвых пространств, как правило, возможен лишь на самые короткие дистанции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С точки зрения обстрела наиболее удобным местом расположения окопа считается боевой гребень. Боевым гребнем называется линия на переднем (обращенном в сторону противника) скате возвышенности, с которого возможен обстрел до подошвы ската без мертвых пространств.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Запрещается выбирать и занимать огневую позицию (место для стрельбы) на гребнях высот (пригорков, холмов), перед местными предметами, на фоне которых будет отчетливо виден силуэт стреляющего.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Оборудование одиночного окопа&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для ведения огня, наблюдения и защиты от средств поражения личный состав на занимаемых позициях устраивает сначала одиночные окопы для стрельбы лежа, затем углубляет их для стрельбы с колена и стоя.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перед отрывкой окопа каждый солдат применяется к местности, располагаясь так, чтобы иметь хороший обзор и обстрел в заданном секторе и не быть заметным противнику. Затем он отрывает одиночный окоп для стрельбы лежа и расчищает себе обзор и обстрел, если ему мешают местные предметы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одиночный окоп для стрельбы лежа.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одиночный окоп представляет собой выемку с насыпью впереди и с боков, обеспечивающую удобное размещение оружия и солдата при ведении огня и защиту от средств поражения противника. В одиночном окопе для стрельбы лежа выемка делается шириной 60 см, длиной 170 см и глубиной 30 см, чтобы солдат в ней был полностью скрыт.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для удобства стрельбы в передней части выемки оставляется порожек шириной 25-30 см на 10 см выше дна окопа, обеспечивающий опору для локтей. Вынутая при отрывке земля выбрасывается вперед (в сторону противника) и образует насыпь, которая называется бруствером.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При ведении огня из окопа в сторону одного из флангов, высота бруствера окопа со стороны противника (с фронта) делается на 20 см больше, чем в секторе обстрела. Объем вынутого грунта 0,3 м3. На устройство требуется 0,5 чел. час.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отрывка одиночного окопа для стрельбы лежа под огнем противника выполняется так:&lt;br&gt;- лежа на выбранном месте, солдат кладет автомат справа от себя на расстояние вытянутой руки дулом к противнику;&lt;br&gt;- повернувшись на левый бок, вытягивает левой рукой за лоток лопату из чехла, обхватывает черенок двумя руками и ударами на себя подрезает дерн или верхний уплотненный слой земли, обозначая спереди и с боков границы выемки;&lt;br&gt;- после этого перехватывает лопату и ударами от себя отворачивает дерн, кладет его спереди и приступает к отрывке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во время работы следует:&lt;br&gt;- лопату врезать в землю углом лотка не отвесно, а наискось;&lt;br&gt;- тонкие корни перерубать острым краем лопаты;&lt;br&gt;- для образования бруствера дерн и землю выбрасывать вперед в сторону противника, оставляя между краем выемки и бруствером небольшую площадку, называемую бермой, шириной 20–40 см;&lt;br&gt;- голову держать ближе к земле, не прекращая наблюдения за противником.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда в передней части выемки окопа будет достигнута необходимая глубина, солдат, отодвинувшись назад, продолжает отрывку выемки до требуемой длины, чтобы укрыть&amp;nbsp;туловище и ноги.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./6_files/bb503d8a90aa9aa5272f18eca9e693a16c4fa5a1.jpg&#34; alt=&#34;Одиночный окоп для стрельбы из автомата лежа&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Одиночный окоп для стрельбы из автомата лежа&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;img src=&#34;./6_files/7255efc0bfb3878b97b3caa019dae99c451dc2e0.jpg&#34; alt=&#34;Одиночный окоп для стрельбы из автомата лежа     Отрывка одиночного окопа под огнем противника&#34;&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em style=&#34;line-height: 1.25;&#34;&gt;Отрывка одиночного окопа под огнем противника&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По окончании отрывки бруствер разравнивается лопатой и маскируется под вид и цвет местности подручным материалом: травой, ветками, пахотной землей и т. п.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Каждый солдат, не ожидая приказаний командира, углубляет окоп для стрельбы лежа, создавая одиночный окоп для стрельбы с колена, а затем для стрельбы стоя на дне рва.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одиночный окоп для стрельбы с колена и стоя.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одиночный окоп для стрельбы с колена и стоя устраивается путем доотрывки в глубину одиночного окопа для стрельбы лежа соответственно до 60 см и 110 см. При отрывке окопа грунт выбрасывается вперед и в стороны, создавая бруствер высотой 40–60 см. В секторе обстрела высота бруствера уменьшается до 30 см, образуя выемку с пологими скатами – открытую бойницу.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./6_files/b7adff5cc4b08317dbf555c22f72cd4eedba704f.jpg&#34; alt=&#34;Одиночный окоп для стрельбы из автомата с колена&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Одиночный окоп для стрельбы из автомата с колена&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;img src=&#34;./6_files/677cea7cccdb5929e4c9bea34e1c018750c97665.jpg&#34; alt=&#34;Одиночный окоп для стрельбы из автомата стоя&#34;&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Одиночный окоп для стрельбы из автомата стоя&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Объем вынутого грунта при оборудовании одиночного окопа для стрельбы из автомата с колена 0,8м3; на устройство требуется 1,2 чел. час. Объем вынутого грунта при оборудовании одиночного окопа для стрельбы из автомата стоя 1,4 м3; на устройство этого окопа требуется 1,5 чел. час.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одиночный окоп для стрельбы стоя на дне рва в полтора раза снижает радиус зоны поражения при воздействии атомного оружия по сравнению с размещением на открытой местности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Окопы от воздушного наблюдения маскируются маскировочным полотном с вплетением в нее травы, веток и другого подручного материала.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Маскировка окопов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Маскировка окопов обычно достигается искусным расположением их на местности. Окоп хорошо и легко маскируется при расположении его в кустарнике, в высокой траве, в местах, плохо видимых противнику и не просматриваемых с его наземных наблюдательных пунктов. Окоп, оборудованный в инженерном отношении, значительно легче скрыть, если он расположены с учетом рельефа и рисунка местности, следуя изгибам и неровностям рельефа, а также вдоль межей, канав и дорог.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако, добиваясь совершенствования маскировки окопа, нужно стремиться к тому, чтобы не усложнялись условия выполнения поставленной огневой задачи, не ухудшался обстрел местности в заданной полосе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Один из основных способов маскировки окопов - одернование. При нехватке дерна для маскировки брустверов дополнительную заготовку его производят в стороне или в тылу от окопа и подносят на носилках к месту работ. Заготовлять дерн лучше в тех местах, где намечена постройка ложных окопов. Площадь, с которой снимается дерн, по своей форме и размерам должна быть похожа на обычный окоп.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Необходимо особо отметить, что попытки скрытия бруствера окопа наброской на него срезанной растительности малоэффективна, так как в этих условиях необходимые результаты может дать только материал, хорошо имитирующий травостой. А этому не соответствует ни срезанная и наброшенная на бруствер трава, ни срезанные ветки кустов и деревьев, резко отличные по яркости от травяного покрова.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кроме задернования, хорошо скрывают поверхности брустверов лишь искусственные маски, цвет и фактура которых соответствуют фону травяного покрова.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На фоне пашни бруствер маскируется обсыпкой его верхним слоем земли и имитацией на нем борозд, вписанных в общий рисунок фона пашни. Обязательным условием при этом является восстановление на участке, где осуществляется скрытие окопа, фона пашни, нарушенного при выполнении инженерных работ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На однообразных фонах песка или снега бруствер обсыпают песком или снегом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В качестве покрытий искусственных масок на фоне травяного покрова наиболее целесообразно применять сети с прикрепленным или вплетенным в них искусственным маскировочным материалом (пучки мочала, куски полихлорвиниловой пленки, ленты ткани или специальной маскировочной бумаги и т. д.). При этом предпочтение следует отдавать сетчатой ткани, обеспечивающей лучшую вентиляцию и проникание дневного света в окоп.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;подготовка-к-ведению-огня-днем-ночью-изучение-местности-определение-расстояний-до-ориентиров-закрытых-не-поражаемых-участков-местности-и-вероятных-путей-движения-противника-наблюдение-за-противником-и-местностью-днем-ночью-доклад-командиру-о-результатах-наблюдения&#34;&gt;Подготовка к ведению огня днем (ночью): изучение местности; определение расстояний до ориентиров; закрытых (не поражаемых) участков местности и вероятных путей движения противника. Наблюдение за противником и местностью днем (ночью), доклад командиру о результатах наблюдения.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Порядок определения оценки за выполнения нормативов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Нормативы в ходе занятий и тренировок отрабатываются с использованием исправных, подогнанных, проверенных и закрепленных за военнослужащим средств индивидуальной защиты.&lt;br&gt;2. Средства индивидуальной защиты, приборы радиационной (химической) разведки и контроля должны быть полностью укомплектованы, уложены и закреплены на своих местах.&lt;br&gt;3. Норматив считается выполненным, если при работе соблюдены условия его выполнения и не было допущено нарушений требований безопасности, а также уставов, наставлений, инструкций и руководств.&lt;br&gt;4. Если при отработке норматива обучаемым допущена хотя бы одна ошибка, которая могла бы привести к травме (поражению) личного состава, поломке техники, вооружения или аварии, выполнение норматива прекращается и обучаемый оценивается на «НЕУДОВЛЕТВОРИТЕЛЬНО».&lt;br&gt;5. За нарушение последовательности выполнения норматива, которое не привело к авариям, поломке (порче) техники и вооружения, а также за каждую ошибку, приводящую к нарушению условий выполнения норматива, требований уставов, руководств, наставлений, инструкций, оценка снижается на один балл.&lt;br&gt;6. При выполнении нормативов личным составом в средствах защиты кожи (ОЗК, Л-1 и т.п.) время увеличивается на 25%, а при работе в средствах защиты органов дыхания (противогазе, респираторе) – на 10%, кроме нормативов, выполнение которых предусмотрено только в средствах защиты.&lt;br&gt;7. При температуре воздуха минус 10&lt;sup&gt;о&lt;/sup&gt;С и ниже, плюс 30&lt;sup&gt;&lt;span&gt;о&lt;/span&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;С и выше, при сильном дожде, снегопаде, время на выполнение нормативов увеличивается до 20%, при действиях ночью, если время для ночных условий не определено, оно увеличивается до 30%.&lt;br&gt;8. Технические неисправности СИЗ, приборов и комплектов, обнаруженные в ходе выполнения норматива, не устраняются (если они не препятствуют выполнению норматива). Обучаемый после выполнения норматива докладывает о выявленных неисправностях.&lt;br&gt;9. Время выполнения норматива военнослужащим (подразделением) отсчитывается по секундомеру с момента подачи команды «К выполнению норматива - ПРИСТУПИТЬ» (или другой установленной команды, сигнала) до момента выполнения норматива или доклада командира (обучаемого) о его выполнении.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong style=&#34;line-height: 1.25;&#34;&gt;2. Изучение норматива: «Занятие окопа, траншеи, позиции (огневой позиции), опорного пункта или указанного места военнослужащим»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.1. Особенности отработки нормативов по тактической подготовке&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Нормативы в ходе занятий и тренировок отрабатываются на исправных вооружении и военной технике и учебно-тренировочных средствах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вооружение и военная техника должны быть полностью укомплектованы инструментом, принадлежностями и приспособлениями, уложенными и закрепленными на своих местах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Нормативы выполняются в соответствии с создаваемой руководителем тактической обстановкой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Норматив считается выполненным, если при работе соблюдены условия его выполнения и не было допущено нарушений требований безопасности, а также уставов, наставлений, инструкций и руководств.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если при отработке норматива обучаемым допущена хотя бы одна ошибка, которая могла бы привести к травме (поражению) личного состава, поломке техники, вооружения или аварии, выполнение норматива прекращается и обучаемый оценивается на «неудовлетворительно».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За нарушение последовательности выполнения норматива, которое не привело к авариям, поломке (порче) техники и вооружения, а также за каждую ошибку, приводящую к нарушению условий выполнения норматива, требований уставов, руководств, наставлений, инструкций, технологических карт, оценка снижается на один балл.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При выполнении нормативов личным составом в средствах защиты кожи (ОЗК, Л-1 и т.п.) время увеличивается на 25%, а при работе в средствах защиты органов дыхания (противогазе, респираторе) - на 10%, кроме нормативов, выполнение которых предусмотрено только в средствах защиты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При температуре воздуха минус 10° С и ниже, плюс 30° С и выше, при сильном дожде, снегопаде, высоте свыше 1500 м над уровнем моря время на выполнение нормативов увеличивается до 20%, при действиях ночью, если время для ночных условий не определено, оно увеличивается до 30%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При действиях подразделений (военнослужащих) в условиях распутицы, пустынно-песчаной местности, заполярной тундры, глубокого снежного покрова (30-50 см - при действиях в пешем порядке и на колесной технике, 50-80 см - при действиях на гусеничной технике), густого тумана и сильной запыленности время на выполнение нормативов увеличивается, скорость движения уменьшается по решению руководителя занятия (проверяющего) не менее чем на 10%, но не более чем на 30% (с учетом совокупности отрицательных условий).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При отработке нормативов на местности маршруты (направления) для действий подразделений заранее не прокладываются и не обозначаются.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Технические неисправности, обнаруженные в ходе выполнения норматива, не устраняются (если они не препятствуют выполнению норматива). Обучаемый после выполнения норматива должен доложить о выявленных неисправностях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Время выполнения норматива военнослужащим (подразделением) отсчитывается по секундомеру с момента подачи команды «К выполнению норматива - ПРИСТУПИТЬ» (или другой установленной команды, сигнала) до момента выполнения норматива всеми военнослужащими (подразделением) и доклада командира (обучаемого) о его выполнении или до начала действий в новом порядке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.2. Условия и методические указания по отработке норматива: «Занятие окопа, траншеи, позиции (огневой позиции), опорного пункта или указанного места»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Условия, порядок выполнения и методические указания по отработке норматива&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;180&#34;&gt;
&lt;p&gt;Наименование норматива&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;477&#34;&gt;
&lt;p&gt;Занятие окопа, траншеи, позиции (огневой позиции), опорного пункта или указанного места&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;180&#34;&gt;
&lt;p&gt;Условия выполнения&lt;br&gt; норматива&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;477&#34;&gt;
&lt;p&gt;Военнослужащий находится на удалении не менее 50 м от указанной огневой позиции. Задача на ее занятие поставлена.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;180&#34;&gt;
&lt;p&gt;Порядок выполнения&lt;br&gt; норматива&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;477&#34;&gt;
&lt;p&gt;Руководитель занятия подает команду: «К БОЮ». Военнослужащий, получив команду (сигнал), скрытно выдвигается (двумя перебежками по 15 м и переползанием по-пластунски 20 м) к укрытию, занимает его, изготавливается и докладывает: «К бою готов».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Время отсчитывается от команды (сигнала) «К БОЮ» до доклада военнослужащего «К бою готов».&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;180&#34;&gt;
&lt;p&gt;Методические указания по отработке норматива&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;477&#34;&gt;
&lt;p&gt;Бег (медленный, скоростной и в среднем темпе) может применяться при атаке противника, а также для преодоления отдельных участков местности. Скоростной бег в полный рост или пригнувшись применяется при перебежках, при выбегании из укрытий к боевым и транспортным машинам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переползание по-пластунски применяется на местности, простреливаемой огнем стрелкового оружия противника и не имеющей достаточных укрытий.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Порядок выполнения норматива&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;178&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Действия&lt;br&gt; руководителя&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;136&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Действия&lt;br&gt; обучаемого&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;343&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Порядок&lt;br&gt; выполнения приема&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;178&#34;&gt;
&lt;p&gt;1. Подает команду «К БОЮ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Включает секундомер. Контролирует порядок выполнения норматива. Фиксирует ошибки снижающие оценку.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;136&#34;&gt;
&lt;p&gt;Военнослужащий преодолевает 50 м:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;двумя перебежками по 15 м и переползанием по-пластунски - 20 м.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;343&#34;&gt;
&lt;p&gt;По исполнительной команде «К БОЮ» военнослужащий вскакивает и, пригнувшись, стремительно пробегает 15 м (17-18 шагов) в направлении места первой остановки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За 1-2 м до места остановки с разбегу ложится на землю и перекатывается (переползает) на выбранную позицию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Изготавливается для ведения огня и намечает путь перебежки ко второму укрытию (не более 5-10 с).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Затем вновь вскакивает и пригнувшись, стремительно пробегает 15 м (17-18 шагов) в направлении места второй остановки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За 1-2 м до места остановки с разбегу ложится на землю и перекатывается (переползает) на выбранную позицию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Изготавливается для ведения огня и намечает маршрут переползания до огневой позиции (не более 5-10 с).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По-пластунски переползает 20 м до укрытия на указанной огневой позиции&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для переползания по-пластунски обучаемые ложатся плотно на землю, правой рукой берут оружие за ремень у верхней антабки и кладёт его на предплечье правой руки. Подтягивают правую (левую) ногу и одновременно вытягивают левую (правую) руку как можно дальше; отталкиваясь согнутой ногой, передвигают тело вперед, продолжают движение в том же порядке. При переползании голову высоко не поднимают.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;343&#34;&gt;
&lt;p&gt;Занимает заранее выбранную позицию (место для стрельбы), изготавливается к открытию огня и докладывает: «К бою готов».&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;178&#34;&gt;
&lt;p&gt;2. После выполнения норматива останавливает секундомер и фиксирует время выполнения норматива.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;136&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;343&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Временные показатели и оценка за выполнение норматива&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;180&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Категория&lt;br&gt; обучаемых&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td colspan=&#34;3&#34; width=&#34;477&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Оценка по времени (минут, секунд)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;146&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;«отлично»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;153&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;«хорошо»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;178&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;«удовлетворительно»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;180&#34;&gt;
&lt;p&gt;Военнослужащий&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;146&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;1 мин 20 с&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;153&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;1 мин 30 с&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;178&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;1 мин 50 с&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Ошибки, снижающие оценку за выполнение норматива&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;366&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;На один балл&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;366&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;До «неудовлетворительно»&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;366&#34;&gt;
&lt;p&gt;1. голова и тело при переползании поднимаются от земли;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 длина перебежки между остановками более установленной;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. военнослужащий во время остановки после перебежки не отполз в сторону и не изготовился для ведения огня;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. для остановки при перебежке не использовались имеющиеся укрытые места (укрытия)&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;366&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Подготовка к ведению огня днем (ночью): изучение местности; определение расстояний до ориентиров; закрытых (непоражаемых) участков местности и вероятных путей движения противника&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.1. Изучение местности&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подготовка к ведению огня начинается с детального изучения местности в указанном секторе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Изучать местность необходимо в определенной последовательности. Если солдат будет осматривать местность без всякой системы, беспорядочно переводить взор с одного места на другое, он может не обнаружить противника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для последовательного осмотра местности, назначенный солдату сектор делится на зоны: ближнюю, среднею и дальнюю. Границы зон условно намечается по ориентирам или местным предметам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ближняя зона включает участок местности в пределах видимости мелких предметов, объектов, целей (до 400 м).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Средняя зона намечается в пределах видимости выделяющихся местных предметов (обычно от 400 до 800 м).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальняя зона включает весь участок местности до пределов видимости с помощью оптических приборов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Солдат, прежде всего, обязан тщательно изучить местность в указанном ему секторе, запомнить количество, форму, размеры и взаимное расположение всех местных предметов. Это делается для того, чтобы вовремя обнаружить появление противника или заметить изменение в его расположении и действиях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наблюдение начинается с ближней зоны и ведется справа, налево путем последовательного осмотра местности и местных предметов. По условно обозначенным рубежам от себя в глубину обороны противника. Осмотрев, справа налево ближнею зову, солдат взглядом возвращается по нее обратно, как бы проверяя себя, затем осматривает в таком же порядке среднюю и дальнюю зоны. Открытые участки местности просматриваются быстрее закрытие - изучаются более детально.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При обнаружении признаков наличия противника местность и объекты изучаются наиболее подробно, с использованием оптических приборов, при этом обязательно определяется характер цели (объекта), производится его классификация по принадлежности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Обнаружив и выделив цель на фоне местных предметов, солдат обязан: уточнить ее положение на местности по отношению к ориентирам и местным предметам, а также определить расстояние до нее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.2. Определение расстояний до ориентиров&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Расстояние до целей может быть определено глазомером, по дальномерной шкале оптического прицела и по формуле «тысячной».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Знание расстояний до местных предметов (ориентиров) облегчает определение расстояний до целей. Поэтому, если обстановка позволяет, расстояние до ориентиров и местных предметов следует определить промером местности шагами или другим, более точным способом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ночью расстояние до освещенных целей определяется так же, как и днем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Определение расстояний глазомером производится по отрезкам местности, хорошо запечатлевшимся в зрительной памяти, которые мысленно откладываются от себя до цели (предмета); по степени видимости и кажущейся величине целей (предметов) в сравнении с их величинами, запечатлевшимися в памяти; путем сочетания обоих способов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для определения расстояний по дальномерной шкале необходимо навести шкалу на цель так, чтобы цель располагалась между сплошной горизонтальной и наклонной пунктирной линиями. Штрих шкалы, расположенный над целью, указывает расстояние до цели, имеющей высоту 1,7 м. Если цель имеет высоту, меньшую (большую) 1,7 м, то необходимо расстояние, определенное по шкале, умножить на отношение высоты цели к 1,7 м.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пример. Определить расстояние до пулемета, имеющего высоту 0,55 м, если пулемет своей верхней частью касается пунктирной линии дальномерной шкалы со штрихом, обозначенным цифрой 8.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./okopa_files/aac025e2ece275507c7ff04b4724b08057667633.jpg&#34; alt=&#34;Определение расстояний по дальномерной шкале (расстояние до цели 500 м)&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Определение расстояний по дальномерной шкале (расстояние до цели 500 м)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Решение. Отношение высоты цели к 1,7 м равно округленно 1/3 (0,55:1,7 м); шкала указывает на расстояние 800 м; расстояние до цели равно округленно 270 м (800X1/3).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Расстояние по дальномерной шкале можно определять лишь тогда, когда цель по высоте видна полностью. Если цель по высоте видна не полностью, то определение расстояний по этой шкале может привести к грубым ошибкам (дальности при этом будут, как правило, завышенные).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для определения расстояний по формуле «тысячной» необходимо знать линейные размеры целей (местных предметов). Измерение угловой величины целей (местных предметов) производится шкалой боковых поправок сетки прицела.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пример. Определить расстояние до наблюдателя противника (ширина цели 0,5 м), если угловая величина цели, измеренная сеткой прицела, равна одной тысячной.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Решение.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./okopa_files/ea8ec4b29c78a4f7308ac80ad8c8d71f4d0db350.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;p&gt;где Д - расстояние, В - высота (ширина) цели, У - угловая величина цели в тысячных.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Измерив расстояние, классифицировав цель и определив характер ее действия, наблюдатель обязан доложить об этом командиру отделения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.3. Определение закрытых (непоражаемых) участков местности и вероятных путей движения противника&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Закрытые (непоражаемые) участки местности называются полями невидимости, не просматриваемые с пунктов наблюдения. В зависимости от поставленной задачи и наличия времени границы полей невидимости определяют приближенно (глазомерно) или более точно путем построения профилей местности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При глазомерном определении закрытых (непоражаемых) участков местности сначала на местности изучают строение рельефа в секторе наблюдения (направление общего понижения местности, расположение высот, хребтов и лощин) и выявляют объекты (местные предметы, укрытия), мешающие обзору. Затем находят на местности ближайшие к наблюдателю границы полей невидимости. Эти границы обычно совпадают с линиями водоразделов, опушками лесных участков, окраинами населенных пунктов и т. п. Площади, покрытые древесной и кустарниковой растительностью и занятые населенными пунктами, целиком включают в поля невидимости.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При переходе противника в наступление следует предполагать, что он с большой вероятностью будет использовать все имеющиеся закрытые (непоражаемые) участки местности с целью максимально приблизится к позиции отделения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Наблюдение за противником и местностью днем (ночью), доклад командиру о результатах наблюдения&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наблюдение - один из основных способов разведки, которым добывается большинство разведывательных данных о противнике и местности. Наблюдение организуется во всех видах боя, на марше, при расположении подразделения на месте и ведется непрерывно днем и ночью. В условиях ограниченной видимости, а также ночью наблюдение ведется с применением технических средств наблюдения и дополняется подслушиванием.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Каждый солдат обязан непрерывно вести наблюдение за полем боя, добывать важные сведения о характере действия противника и докладывать о результатах наблюдения командиру отделения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для ведения разведки наблюдением в отделении назначаются наблюдатели. Наблюдение организуется с таким расчетом, чтобы обеспечить просмотр расположения противника и местности во всей полосе боевых действии отделения, а также на флангах на возможно большую глубину.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако, это не означает, что наблюдение должны вести только солдаты наблюдатели, наоборот, разведку наблюдением ведут все военнослужащие отделения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В обороне, при подготовке наступления и при расположении отделения на месте (отдыхе) наблюдатель обычно располагается вблизи командира отделения, чтобы иметь возможность голосом докладывать о результатах наблюдения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В наступлении, на марше и во встречном бою наблюдатель в отделении, как правило, находится вместе с командиром отделения и ведет наблюдение в движении.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наблюдатель обычно назначается из числа специально подготовленных солдат. Он должен уметь хорошо ориентироваться на местности днем и ночью, обладать хорошей выучкой в ведении разведки наблюдением, зрительной памятью, огромной выдержкой и терпением, быть выносливым, сообразительным, хладнокровным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наблюдатель обязан:&lt;br&gt;-уметь выбирать, оборудовать и маскировать место для наблюдения, ориентироваться на местности в любое врем года и суток; определять расстояние до целей (объектов), пользоваться приборами наблюдения и средствами связи;&lt;br&gt;- знать разведывательные признаки основных видов вооружения и боевой техники противника, анализировать сведения, вести записи в журнале наблюдения и четко докладывать о результатах наблюдения командиру (старшему наблюдательного поста).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наблюдателю для ведения разведки противника назначается сектор (полоса), а иногда район или объект наблюдения. Сектор для наблюдения назначается тогда, когда наблюдение за противником ведется на пересеченной местности, если местность позволяет наблюдать вперед и в стороны и поставлена задача вести наблюдение и за своими подразделениями, назначается полоса наблюдения. В тех случаях, когда необходимо выявить противника или следить за его действиями в каком-либо районе местности, для наблюдения назначается район (объект).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для выполнения задачи наблюдатель обеспечивается штатными приборами наблюдения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Задача наблюдателю ставится, как правило, на местности, откуда будет вестись наблюдение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При постановке задачи наблюдателю указывается:&lt;br&gt;- ориентиры и кодированные (условные) наименования местных предметов;&lt;br&gt;- сведения о противнике и своих подразделениях;&lt;br&gt;- место для наблюдения;&lt;br&gt;- сектор (полоса), район (объект) наблюдения, за чем наблюдать и на что обратить особое внимание;&lt;br&gt;- направления вероятного подлета самолетов (вертолетов) противника;&lt;br&gt;- порядок доклада результатов наблюдения, сигналы оповещения.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./okopa_files/0415366595a96c023ddddf39dde95e3bba9e69ce.jpg&#34; alt=&#34;Место для наблюдения&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Место для наблюдения&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эффективность наблюдения зависит от умения выбирать и оборудовать место для наблюдения с таким расчетом, чтобы оно обеспечивало хороший обзор, скрытный подход, маскировку и защиту от поражения огневыми средствами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При выборе места для наблюдения необходимо проявлять максимум находчивости и изобретательности. Выбранное место маскируется так, чтобы не вызвать у противника подозрения. Следует помнить, что при маскировке мест для наблюдения наблюдатели противника ведут учет каждого заметного местного предмета, поэтому появление новой «кочки» или «пня» может вызвать у них подозрение, что приведет к усилению наблюдения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Главным требованием к месту для наблюдения является то, что оно должно быть выбрано так, чтобы наблюдатель все видел и слышал, а сам оставался незамеченным. Для этого нельзя выбирать места для наблюдения вблизи хорошо заметных местных предметов, нельзя выдвигаться на вершины высот, холмов, барханов, курганов, чтобы не вырисовываться на горизонте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На открытом месте наблюдатель выбирает место для наблюдения так, чтобы окраска его одежды и вооружения сливались с естественней окраской местности, В яме, воронке, канаве надо располагаться так, чтобы сзади был бугор (качка, куст), на фоне которого голова наблюдателя была бы не заметна.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При расположении около местных предметов надо располагаться на их теневой стороне, не допуская, чтобы фигура наблюдателя проектировалась на фоне неба, если смотреть со стороны противника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При выборе места для наблюдения в населенном пункте наблюдатель располагаются в стенах разрушенных домов, на чердаках, верхних этажах и в развалинах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наблюдая через щели и отверстия, наблюдатель должен также оставаться в тени. Следует помнить, что противник артиллерийским огнем будет стремиться разрушать высотные объекты, поэтому наиболее выдающиеся из них для оборудования наблюдательного поста нецелесообразно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Зимой место для наблюдения выбирается так, чтобы оно было защищено от ветра. При температуре ниже -10 С смену наблюдателя необходимо проводить через 1 часа. Если есть возможность, обогрев наблюдателей проводится в землянках и других укрытиях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Доклад по результатам наблюдения должен быть конкретным, кратким и включать:&lt;br&gt;- ориентир или условное наименование местного предмета;&lt;br&gt;- положение цели относительно ориентира;&lt;br&gt;- характерные признаки цели.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При этом солдат сначала указывает положение цели вправо или влево от ориентира в тысячных, а удаление цели дальше или ближе ориентира - в метрах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например: «Ориентир 3, вправо 20, дальше 200, у высокого дерева пулемет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ведение наблюдения ночью и в условиях ограниченной видимости. Ночью и в условиях ограниченной видимости наблюдение не прекращается, оно ведется с использованием приборов ночного видения, а также искусственного освещения местности. Действия противника ночью могут быть обнаружены по их световым демаскирующим признакам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ночью в качестве ориентиров используется хорошо различимые по силуэтам местные предметы: строения, лес и т.д.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ведя наблюдение ночью при освещении местности, солдат должен быть проинформирован о порядке освещения местности, он не должен смотреть на источник света и должен помнить, что многое ему будет казаться иным, чем днем: в луче прожектора желтые предметы кажутся белыми, а светло зеленые - желтыми; предметы, расположенные на освещенных участках местности кажутся ближе, чем в действительности; темные предметы и затемненные участки местности представляются меньшими по размерам и более уделенными; на участках, освещенных прожектором, вспышки выстрелов не просматривается.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При наблюдении на освещенной местности солдат должен располагаться впереди и несколько сбоку источника света.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следует помнить, что к темноте глаза привыкает по истечении определенного времени. Чем дольше солдат находится в темноте, тем лучше он ориентируется. Через час после нахождения солдата в полной темноте его глаза достигают предельных возможностей видеть слабые источники света, слабые силуэты целей и солдат, противника, проектируемых на фоне неба.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Адаптация к темноте - медленный процесс, поэтому необходимо особо оберегать зрение ночью от яркого света. Стоит только посмотреть на яркий свет, как адаптация к ночному освещению будет утрачена на длительное время, и практически, солдат первое время ничего не будет видеть.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;действия-солдата-во-время-огневой-подготовки-наступления-противника-с-получением-сигнала-о-непосредственной-угрозе-применения-противником-оружия-массового-поражения&#34;&gt;Действия солдата во время огневой подготовки наступления противника, с получением сигнала о непосредственной угрозе применения противником оружия массового поражения.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Действия солдата во время огневой подготовки наступления противника, с получением сигнала о непосредственной угрозе применения противником оружия массового поражения&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перед переходом в наступление противник, как правило, будет проводить огневую подготовку. С началом огневой подготовки противника наблюдатель продолжает вести наблюдение, а остальной личный состав укрывается в щели, или другом укрытии, а также в БМП (БТР) в готовности быстрее занять свое место на позиции.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./8_files/a18f316f05751ea17616837b41c83ab6bdd5507a.png&#34; alt=&#34;121&#34;&gt;
&lt;p&gt;Способ защиты личного состава на открытой местности при вспышке ядерного взрыва&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С получением сигнала предупреждения о непосредственной угрозе применения противником ОМП личный состав продолжает выполнять поставленные задачи и переводит ИСЗ в положение «наготове».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При вспышке ядерного взрыва личный состав немедленно ложится на дно окопа, а при нахождении на открытой местности – на землю ногами в сторону взрыва. При нахождении солдат в БМП (БТР) – закрываются двери, бойницы, люки и жалюзи и включается система защиты. Техника значительно защищает личный состав от воздействия ударной волны и светового излучения, проникающей радиации и радиоактивного облучения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После прохождения ударной волны личный состав надевает ИСЗ и изготавливается к отражению атаки противника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При применении противником химического оружия личный состав, не прекращая выполнения боевой задачи, надевает средства индивидуальной защиты, а при нахождении в технике – противогазы. Закрываются двери, люки, бойницы, жалюзи, включается фильтровентиляционная установка.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В случае применения противником зажигательных средств личный состав для защиты использует фортификационные сооружения, технику, средства индивидуальной защиты, шинели, куртки, плащ-палатки, различные местные материалы (маты, настилы, щиты и т.д.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для устойчивости от возгорания открытые элементы деревянных сооружений заблаговременно засыпаются землей, а в траншеях создаются пороги, препятствующие растеканию горящей смеси по траншее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При обнаружении перехода противника в атаку по команде командира: «Отделение – к бою», солдаты быстро занимают свое место на позиции отделения.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ведение-огня-по-противнику-по-мере-его-подхода-к-переднему-краю-обороны-смена-места-для-стрельбы-борьба-с-танками-противника-при-преодолении-заграждений-и-непосредственно-перед-позицией&#34;&gt;Ведение огня по противнику по мере его подхода к переднему краю обороны, смена места для стрельбы. Борьба с танками противника при преодолении заграждений и непосредственно перед позицией.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ведение огня по противнику по мере его подхода к переднему краю обороны, смена места для стрельбы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Огонь по атакующей пехоте противника солдаты открывают по команде командира отделения, а по мере приближения противника на дальность действительного огня своего оружия – самостоятельно. По мере подхода противника к переднему краю обороны огонь доводится до наивысшего напряжения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во время боя солдат должен периодически менять место для стрельбы самостоятельно или по команде командира.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для смены места для стрельбы по команде подается команда, например: «Такому-то (автоматчику такому-то), перебежать туда-то – вперед». По этой команде автоматчик намечает путь выдвижения на новое место, укрытые места для остановок и способ передвижения, если он не указан в команде.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В зависимости от обстановки и характера местности автоматчик в бою передвигается бегом, ускоренным шагом и перебежками или переползанием.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перед началом передвижения автомат ставится на предохранитель.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При движении бегом, ускоренным шагом и при перебежках автомат удерживается одной или двумя руками, как удобнее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При переползании автомат удерживается правой рукой за ремень у верхней антабки или за цевье.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Борьба с танками противника при преодолении заграждений и непосредственно перед позицией&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Танки и другие бронированные машины противника уничтожаются огнем БМП, гранатометов, при этом пехота противника огнем пулеметов и автоматов отсекается от танков и уничтожается.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если танк противника не удалось уничтожить из гранатомета, необходимо выждать пока он подойдет к позиции на 25-30 м, на таком расстоянии танк своим огнем не опасен. С расстояния 15-20 м солдат должен бросить в танк противотанковую гранату и немедленно укрыться от взрыва в окопе (траншее), после это он должен открыть огонь по пехоте, следующей за танками, с тем, что бы отсечь ее от танков и уничтожить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;УЯЗВИМЫЕ МЕСТА ТАНКА И СПОСОБЫ ЕГО ПОРАЖЕНИЯ&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;4&#34; colspan=&#34;5&#34; width=&#34;316&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Башня&lt;/strong&gt; – бронебойные, подкалиберные (осколочно-фугасные) снаряды. Башня и корпус сверху – ручные кумулятивные противотанковые гранаты&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;3&#34; colspan=&#34;5&#34; width=&#34;316&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Верхний лист кормовой части&lt;/strong&gt; - горючие жидкости, ручные кумулятивные противотанковые гранаты&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;12&#34; colspan=&#34;5&#34; valign=&#34;top&#34; width=&#34;316&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&#34;./8_files/53be2da123a4b2b0457a053473d690d27c61d2d7.png&#34; alt=&#34;55&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;4&#34; colspan=&#34;3&#34; width=&#34;190&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Зазор между башней и корпусом&lt;/strong&gt; – осколочно-фугасные, бронебойные снаряды&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;5&#34; colspan=&#34;3&#34; width=&#34;189&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Приборы стрельбы и наблюдения&lt;/strong&gt; – сосредоточенный огонь стрелкового оружия, снаряды осколочного действия&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34; height=&#34;19&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34; height=&#34;19&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34; height=&#34;18&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;3&#34; colspan=&#34;3&#34; width=&#34;190&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Ведущее колесо&lt;/strong&gt; - все снаряды, противотанковые гранаты&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34; height=&#34;19&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34; height=&#34;19&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; colspan=&#34;3&#34; width=&#34;189&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Амбразуры&lt;/strong&gt; – любые типы снарядов&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;3&#34; colspan=&#34;3&#34; width=&#34;190&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Борт и опорные катки&lt;/strong&gt; - все снаряды, противотанковые гранаты&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34; height=&#34;19&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;5&#34; colspan=&#34;3&#34; width=&#34;189&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Верхний и нижний лобовые листы&lt;/strong&gt; – кумулятивные снаряды, ручные кумулятивные противотанковые гранаты&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34; height=&#34;19&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;46&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;4&#34; colspan=&#34;3&#34; width=&#34;207&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Направляющее колесо&lt;/strong&gt; – все типы снарядов, ручные кумулятивные противотанковые гранаты&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;46&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;3&#34; colspan=&#34;3&#34; width=&#34;190&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Гусеница – осколочно-фугасные снаряды, противотанковые мины&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;46&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;46&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;63&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;0&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Если танк подбить не удалось, солдат укрывается в траншее, как только танк пройдет над ним, бросает гранату в кормовую часть танка, после чего продолжает вести огонь по атакующей пехоте.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;уничтожение-противника-перед-позицией-и-при-бое-в-траншее-взаимное-прикрытие-огнем-в-ходе-боя-само-и-взаимопомощь-при-ранении&#34;&gt;Уничтожение противника перед позицией и при бое в траншее, взаимное прикрытие огнем в ходе боя, само- и взаимопомощь при ранении.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Уничтожение противника перед позицией и при бое в траншее, взаимное прикрытие огнем в ходе боя&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С подходом пехоты противника к позиции на 30-40 м солдаты самостоятельно или по команде командира отделения забрасывает противника гранатам и уничтожает его огнем в упор.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если солдат вынужден вести бой в траншее или ходе сообщения, то он продвигается как можно быстрее. Перед тем как войти в излом траншеи или хода сообщения, он бросает гранату и производит 1-2 очереди из личного оружия. Осмотр траншеи целесообразно вести вдвоем, причем один продвигается по траншее, а второй пригнувшись сверху чуть позади, предупреждая солдата в траншее об изгибах и других опасных местах (блиндажах, перекрытых щелях, стрелковых ячейках).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-4-действия-солдата-при-совершении-марша-в-пешем-порядке-при-расположении-на-месте-действия-при-совершении-марша-в-пешем-порядке-основная-и-запасная-позиции-ведение-наблюдения&#34;&gt;Тема 4. Действия солдата при совершении марша в пешем порядке, при расположении на месте. Действия при совершении марша в пешем порядке. Основная и запасная позиции. Ведение наблюдения.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-4&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;действия-при-совершении-марша-в-пешем-порядке-подготовка-снаряжения-и-оружия-к-движению-ведение-наблюдения-в-ходе-движения-и-доклад-командиру-об-изменениях-обстановки&#34;&gt;Действия при совершении марша в пешем порядке. Подготовка снаряжения и оружия к движению. Ведение наблюдения в ходе движения и доклад командиру об изменениях обстановки.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&#34;действия-при-обнаружении-инженерных-заграждений-при-встрече-с-группами-противника-и-нападении-его-из-засады-при-воздушных-налетах-при-обнаружении-очагов-пожаров-участков-заражений-разрушений&#34;&gt;Действия при обнаружении инженерных заграждений; при встрече с группами противника и нападении его из засады; при воздушных налетах; при обнаружении очагов пожаров, участков заражений (разрушений).&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&#34;выбор-оборудование-маскировка-и-занятие-основной-и-запасной-позиции-ведение-наблюдения&#34;&gt;Выбор, оборудование, маскировка и занятие основной и запасной позиции. Ведение наблюдения.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font0&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;1. Подготовка снаряжения и оружия к движению. Ведение наблюдения в ходе движения и доклад командиру об изменениях обстановки. Действия при обнаружении инженерных заграждений; при встрече с группами противника и нападении его из засады; при&amp;nbsp;воздушных налетах; при обнаружении очагов пожаров, участков&amp;nbsp;заражений (разрушений).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;a name=&#34;caption1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a name=&#34;bookmark0&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;1.1. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Подготовка снаряжения и оружия к движению.&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;При подготовке к маршу командир отделения обязан проверить исправность машин, вооружения, приборов ночного видения, средств зашиты и пожаротушения, средств связи и светомаскировки, заправку горючим, наличие и правильность укладки боеприпасов, средств специальной обработки, шанцевого инструмента, возимого комплекта разминирования и средств повышения проходимости. О готовности к маршу он докладывает командиру взвода.&amp;nbsp;Длительным опытом установлено, что оптимальная масса переносимого пешим солдатом&amp;nbsp;груза составляет около 21-24 килограмм. В этот вес входит оружие, боеприпасы, котелок с&amp;nbsp;кружкой и ложкой, фляга с 750 мл. воды, плащ-палатка, тёплая верхняя одежда, неприкосновенный запас питания (1-2 банки консервов, 750 грамм сухарей).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;В зависимости от конкретных задач комплектация переносимого груза может меняться, но в целом обязательными являются фляга с водой, небольшой запас продуктов, средство защиты&amp;nbsp;как от атмосферной влаги, так и от сырости на земле, посуда для приема горячей пищи.&amp;nbsp;Остальные тяжести могут варьироваться. В предвидении активных боевых действий&amp;nbsp;наибольшую часть переносимого груза составят боеприпасы и оружие, средства связи.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;a name=&#34;bookmark1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;1.2. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Ведение наблюдения в ходе движения и доклад командиру об изменениях обстановки.&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Командир отделения перед началом движения подразделения назначает наблюдателя за сигналами, подаваемыми старшим командиром, определяет личному составу секторы наблюдения, кому и в каком секторе вести наблюдение в ходе движения.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;О замеченном противнике солдаты немедленно докладывают командиру отделения и в дальнейшем действуют по его указаниям.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;a name=&#34;bookmark2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;1.3. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Действия при обнаружении инженерных заграждений.&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Минное поле на маршруте движения подразделение обозначает и обходит или преодолевает по проделанному проходу.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;При невозможности обхода заминированных участков маршрута они разминируются приданным инженерным подразделением или самостоятельно с использованием комплектов разминирования и другими способами под прикрытием готового к открытию личного состава подразделений. Для обнаружения проводных линий управления минами (минными полями) вдоль дороги на удаление 50-100 м высылаются мотострелки, которые занимают огневые&amp;nbsp;позиции и находятся на них до завершения работ по поиску мин (фугасов) и их разминирования.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;a name=&#34;bookmark3&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;1.4. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Действия при встрече с группами противника и нападении его из засады.&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;При встрече с группами противника и нападении его из засады личный состав занимает огневые позиции на прилегающей местности, открывает плотный огонь по обнаруженным целям противника и наиболее вероятным местам их расположения, смелыми, решительными действиями отражает нападение, при возможности переходит в атаку. Если на помощь подходят другие подразделения, то подразделение, подвергшееся нападению, не должно позволить противнику выйти из боя и совершить отход.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;a name=&#34;bookmark4&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;1.5. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Действия при воздушных налетах.&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;При действии солдата на открытой местности огонь по воздушным целям ведется из поло-&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;жении лежа, с колена или стоя.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;br clear=&#34;all&#34;/&gt;&lt;div&gt;&lt;img src=&#34;taktp-1415-ok_files/taktp-1415-ok-1.png&#34; style=&#34;width:141pt;height:94pt;&#34;/&gt;&lt;/div&gt;&lt;br clear=&#34;all&#34;/&gt;&lt;div&gt;&lt;img src=&#34;taktp-1415-ok_files/taktp-1415-ok-2.jpg&#34; style=&#34;width:89pt;height:133pt;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;Стрельба по воздушной цели на открытой местности&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;br clear=&#34;all&#34;/&gt;&lt;div&gt;&lt;img src=&#34;taktp-1415-ok_files/taktp-1415-ok-3.jpg&#34; style=&#34;width:75pt;height:150pt;&#34;/&gt;&lt;/div&gt;&lt;br clear=&#34;all&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Огонь из стрелкового оружия по низколетящим целям ведется в составе отделения или взвода на дальности до 500 м, солдаты открывают огонь только по команде командира. Упреждение на движение цели берется в фигурах (корпусах цели) или в метрах. Точку прицеливания при ведении огня по самолетам и вертолетам необходимо выносить на величине,&amp;nbsp;указанную в таблице.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font1&#34;&gt;УПРЕЖДЕНИЕ ПРИ ВЕДЕНИИ ОГНЯ ИЗ СТРЕЛКОВОГО ОРУЖИЯ ПО ВОЗДУШНЫМ ЦЕЛЯМ&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table border=&#34;1&#34;&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td colspan=&#34;10&#34; style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Упреждение при дальности стрельбы, м&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td colspan=&#34;2&#34; style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;100&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td colspan=&#34;2&#34; style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;200&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td colspan=&#34;2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;300&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td colspan=&#34;2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;400&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td colspan=&#34;2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;500&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Цель и ее скорость, м/с&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в метрах&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в корпусах цели&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в метрах&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в корпусах цели&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в метрах&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в корпусах цели&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в метрах&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в корпусах це&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;ли&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в метрах&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;в корпусах це&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;ли&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Вертолет, 50 м/с&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;8&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;16&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;25&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;36&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;49&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;6&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Самолет, 100 м/с&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;15&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;31&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&#34;vertical-align:bottom;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;50&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;72&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;48&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;7&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;&lt;a name=&#34;bookmark5&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34; style=&#34;font-weight:bold;&#34;&gt;1.6. Действия при обнаружении очагов пожаров, участков заражений (разрушений).&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;При применении противником зажигательного оружия, а также при вынужденном преодолении района пожаров колонна подразделения выводится из района пожара вперед или в наветренную сторону, останавливается, организуются тушение огня на вооружении и военной технике, спасание личного состава и оказание ему первой помощи, после чего движение&amp;nbsp;продолжается. Раненые и больные после оказания им первой помощи на месте доставляются&amp;nbsp;в медицинский взвод (пункт) батальона, при невозможности - следуют со своим подразделением.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Зараженные участки (районы) местности в зависимости от боевой обстановки могут обходиться или преодолеваться по направлениям с наименьшими уровнями радиации или после некоторого выжидания спада уровней радиации с использованием средств индивидуальной и&amp;nbsp;коллективной защиты.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Способы преодоления зараженной местности и порядок применения при этом средств защиты зависят от вида заражения, характера погоды и огневого воздействия противника. Зараженные участки в зависимости от обстановки преодолеваются с использованием техники и в пешем порядке с использованием средств индивидуальной защиты.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Преодолевать зараженный участок в пешем строю следует только в том случае, когда движение техники невозможно или личный состав ведет бой в пешем порядке.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Если местность заражена отравляющими веществами или биологическими средствами, то преодоление зараженных участков на открытых автомобилях или в пешем порядке производится в противогазах, защитных плащах, защитных чулках и перчатках. При действиях в пешем порядке защитный плащ надевается в виде комбинезону или в рукава, а при действиях&amp;nbsp;на открытых машинах - в рукава. Водители машин находятся на водительском месте в противогазах, с закрытыми стеклами кабин.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;font2&#34;&gt;Если местность заражена радиоактивными веществами, то в сухую ветреную погоду, когда возможно пылеобразование, преодоление зараженного участка на открытых машинах и машинах под тентом ведется в респираторах (противогазах) и защитных плащах, надетых в рукава, а в кабинах, кузовах-фургонах и в пешем порядке - в респираторах (противогазах). В&amp;nbsp;сырую погоду, после дождя и снегопада, при отсутствии в воздухе радиоактивной пыли преодоление зараженной местности в машинах осуществляется без средств индивидуальной защиты, а в пешем порядке - с надетыми защитными чулками.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;несение-службы-патрульными-действия-при-пропуске-военнослужащих-и-обнаружении-противника&#34;&gt;Несение службы патрульными. Действия при пропуске военнослужащих и обнаружении противника.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Патрульный обязан:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;прибыть в назначенное время на инструктаж и изучить необходимые документы;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;знать федеральные конституционные законы, федеральные законы и иные нормативные правовые акты Российской Федерации в объеме, необходимом для качественного несения патрульной службы;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;знать задачи патруля и маршрут патрулирования;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;бдительно нести службу, наблюдать за поведением военнослужащих и о замеченных нарушениях воинской дисциплины докладывать начальнику патруля;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;точно и быстро выполнять приказы начальника патруля и никуда не отлучаться без его разрешения;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;следить на маршруте патрулирования за выполнением военнослужащими требований воинской дисциплины, за соблюдением правил ношения военной формы одежды и выполнением воинского приветствия;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;поддерживать правопорядок в местах проведения гарнизонных мероприятий с участием войск;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;выявлять и пресекать преступления, административные правонарушения и дисциплинарные проступки, совершаемые военнослужащими;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;пресекать преступления и административные правонарушения, совершаемые лицами гражданского персонала и иными лицами на территориях воинских частей, а также пресекать преступления, совершаемые лицами гражданского персонала в связи с исполнением ими служебных обязанностей;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;незамедлительно докладывать начальнику патруля, а по его указанию дежурному по отделу военной полиции об обнаружении в действиях (бездействии. военнослужащего или лица гражданского персонала признаков преступления, административного правонарушения, дисциплинарного проступка, о происшествиях, участниками которых они являются, и действовать в соответствии с указаниями начальника патруля (дежурного по отделу военной полиции.;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;охранять место совершения преступления, обеспечить сохранность следов преступления, административного правонарушения в пределах полномочий, установленных федеральными законами, настоящим Уставом и иными нормативными правовыми актами Российской Федерации, до прибытия сотрудников военных следственных органов;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;немедленно сообщать в ближайшее подразделение территориального органа Министерства внутренних дел Российской Федерации о совершении противоправных действий гражданскими лицами;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;содействовать начальникам и старшим в поддержании (восстановлении. порядка и воинской дисциплины среди военнослужащих;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;оказывать содействие военнослужащим отдела военной полиции, а также представителям правоохранительных органов при пресечении ими преступлений и административных правонарушений;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;соблюдать законность, тщательно и внимательно разбираться с правонарушителями из числа военнослужащих;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;знать на своем маршруте патрулирования места телефонов для связи с дежурным по отделу военной полиции, а также с подразделениями территориальных органов Министерства внутренних дел Российской Федерации и в установленное время докладывать дежурному по отделу военной полиции о ходе патрулирования;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;докладывать начальнику патруля, а по его указанию дежурному по отделу военной полиции обо всех случаях возникновения угрозы общественной безопасности и необходимости привлечения технической помощи и аварийных служб, не допускать граждан в опасную зону;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ничего не принимать от доставляемых в отдел военной полиции и не передавать им без разрешения начальника патруля, докладывать начальнику патруля об их просьбах.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Во время несения службы патрульным запрещается:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;передавать кому бы то ни было оружие;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;спать, отвлекаться от службы; нарушать правила радиообмена, вести неслужебные разговоры по телефону;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;оставлять маршрут патрулирования, кроме случаев, указанных в статье 82 настоящего Устава;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;вступать в посторонние разговоры и отвлекаться от исполнения своих обязанностей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Патруль несет службу на маршруте безотлучно в течение установленного времени и может временно оставить маршрут по указанию или с разрешения лиц, которым он подчинен:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для предупреждения и пресечения преступления или административного правонарушения, совершаемого военнослужащим, в отношении военнослужащего, лица гражданского персонала или на территории воинской части;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для преследования лица, совершившего преступление;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для доставления в отдел военной полиции правонарушителя;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для оказания помощи лицам, находящимся на улицах, объектах транспорта и в других общественных местах в беспомощном или опасном для жизни и здоровья состоянии;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для принятия мер к ликвидации пожара или иного чрезвычайного происшествия, которые могут иметь большие общественно опасные последствия;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для охраны места происшествия;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для получения неотложной скорой помощи;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для оказания содействия в выполнении служебных обязанностей другим нарядам военной полиции.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-5-действия-солдата-при-подъеме-по-тревоге&#34;&gt;Тема 5. Действия солдата при подъеме по тревоге&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;тренировка-в-составе-штатного-взвода-и-роты-выполнение-личным-составом-подразделения-обязанностей-согласно-боевого-расчета-по-тревоге-боевая-экипировка&#34;&gt;Тренировка в составе штатного взвода и роты. Выполнение личным составом подразделения обязанностей согласно боевого расчета по тревоге. Боевая экипировка.&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Подъем полка по тревоге проводится теми командирами (начальниками), которым право на это предоставлено Министром обороны Российской Федерации.
Тревоги подразделяются на боевые и учебные.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подъем полка по боевой тревоге проводится в целях его подготовки к выполнению боевых задач. При этом выводится весь личный состав полка с положенными ему вооружением, военной техникой и другим военным имуществом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Порядок подъема полка по боевой тревоге определяется планом, разрабатываемым штабом под непосредственным руководством командира полка и утверждаемым старшим командиром. В нем должны быть указаны:
лица, имеющие право объявлять боевую тревогу, порядок оповещения подразделений, а также оповещения и сбора военнослужащих, проходящих военную службу по контракту;
сигналы тревоги и команды, подаваемые при ее объявлении;
действия дежурного по полку и других лиц суточного наряда при объявлении тревоги;
район сбора полка, пункты сбора подразделений и порядок выхода в них личного состава и вывода вооружения и военной техники;
районы сосредоточения полка и места расположения в них подразделений, а также исходный рубеж (пункт), маршруты и порядок выдвижения полка;
мероприятия по всестороннему обеспечению полка;
организация управления и связи при подъеме полка по боевой тревоге, выдвижении и в районе сосредоточения;
порядок выноса (вывоза) Боевого знамени воинской части и его охраны;
порядок выдачи боеприпасов, продовольствия и другого военного имущества, а также погрузки и вывоза их в район сосредоточения;
организация комендантской службы при выходе в районы сбора и сосредоточения.
При определении сроков проводимых мероприятий учитываются специфика решаемых задач, условия дислокации полка, особенности подготовки вооружения и военной техники к боевому применению (использованию).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&#34;комплексная-тренировка-в-составе-роты-отработка-вопросов-сбора-роты-и-выполнения-функциональных-обязанностей-согласно-боевому-расчету&#34;&gt;Комплексная тренировка в составе роты. Отработка вопросов сбора роты и выполнения функциональных обязанностей согласно боевому расчету.&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Подъем полка по учебной тревоге проводится в целях его подготовки к действиям по боевой тревоге, при выходе полка (подразделения) на учения, при возникновении (угрозе возникновения) чрезвычайных ситуаций природного и техногенного характера и для решения других задач. При этом полк (подразделение) действует, как по боевой тревоге, с установленными ограничениями.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все военнослужащие должны знать порядок действий полка (подразделения) по тревоге в части, их касающейся.
Во всех случаях при объявлении тревоги личный состав должен действовать быстро и организованно, соблюдая маскировку.
&lt;a id=&#34;chapter-5&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Рад хим и био защита</title>
      <link>/2-term/protection/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/protection/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Боевые свойства оружия массового поражения.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-1&#34;&gt;Занятие 1. Боевые свойства оружия массового поражения. Средства индивидуальной защиты.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Характеристика основных поражающих факторов ядерного, химического, биологического и зажигательного оружия. Характеристика основных поражающих факторов ядерного взрыва и способы защиты личного состава от них.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Классификация, средства и способы применения отравляющих веществ. Классификация, средства и способы применения бактериальных средств. Внешние признаки применения биологического оружия. Зажигательные вещества и смеси, средства их боевого применения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Способы оказания первой доврачебной помощи при поражении ядерным, химическим, биологическим и зажигательным оружием.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-боевые-свойства-оружия-массового-поражения&#34;&gt;Тема 1. Боевые свойства оружия массового поражения.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-боевые-свойства-оружия-массового-поражения-средства-индивидуальной-защиты&#34;&gt;Занятие 1. Боевые свойства оружия массового поражения. Средства индивидуальной защиты.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;1-характеристика-основных-поражающих-факторов-ядерного-химического-биологического-и-зажигательного-оружия-характеристика-основных-поражающих-факторов-ядерного-взрыва-и-способы-защиты-личного-состава-от-них&#34;&gt;1. Характеристика основных поражающих факторов ядерного, химического, биологического и зажигательного оружия. Характеристика основных поражающих факторов ядерного взрыва и способы защиты личного состава от них.&lt;/h4&gt;

&lt;article&gt;
&lt;div class=&#34;content&#34;&gt;   
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Боевые свойства и поражающие факторы ядерного оружия&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ядерный взрыв сопровождается выделением огромного количества энергии и способен практически мгновенно вывести из строя на значительном расстоянии незащищенных людей, открыто расположенную технику, сооружения и различные материальные средства. Основными, поражающими факторами ядерного взрыва являются: ударная волна (сейсмовзрывные волны), световое излучение, проникающая радиация электромагнитный импульс, и радиоактивное заражение местности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Виды ядерных взрывов и их отличие по внешним признакам&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ядерные взрывы могут осуществляться в воздухе на различной высоте, у поверхности земли (воды) и под землей (водой). В соответствии с этим ядерные взрывы разделяют на воздушные, высотные, наземные (надводные) и подземные (подводные).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Воздушный ядерный взрыв.&lt;/strong&gt; К воздушным ядерным взрывам относятся взрывы в воздухе на такой высоте, когда светящаяся область взрыва не касается поверхности земли (воды) (рис. а).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одним из признаков воздушного взрыва является то, что пылевой столб не соединяется с облаком взрыва (высокий воздушный взрыв). Воздушный взрыв может быть высоким и низким.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Точка на поверхности земли (воды), над которой произошел взрыв, называется эпицентром взрыва.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Воздушный ядерный взрыв начинается ослепительной кратковременной вспышкой, свет от которой может наблюдаться на расстоянии нескольких десятков и сотен километров.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./2_files/e490e17e94fcdf5550ea337c82f970b354b4b423.jpg&#34; alt=&#34;Воздушный ядерный взрыв.&#34;&gt;
&lt;p&gt;Вслед за вспышкой в месте взрыва возникает шарообразная светящаяся область, которая быстро увеличивается в размерах и поднимается вверх. Температура светящейся области достигает десятков миллионов градусов. Светящаяся область служит мощным источником светового излучения. Увеличиваясь, огненный шар быстро поднимается вверх и охлаждается, превращаясь в поднимающееся клубящееся облако. При подъеме огненного шара, а затем клубящегося облака создается мощный восходящий поток воздуха, который засасывает с земли поднятую взрывом пыль, которая удерживаются в воздухе в течение нескольких десятков минут.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;При низком воздушном взрыве&lt;/strong&gt; (рис. б) столб пыли, поднятый взрывом, может соединиться с облаком взрыва; в результате образуется облако грибовидной формы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если воздушный взрыв произошел на большой высоте, то столб пыли может и не соединиться с облаком. Облако ядерного взрыва, двигаясь по ветру, утрачивает свою характерную форму и рассеивается.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ядерный взрыв сопровождается резким звуком, напоминающим сильный раскат грома. Воздушные взрывы могут применяться противником для поражения войск на поле боя, разрушения городских и промышленных зданий, поражения самолетов и аэродромных сооружений.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./2_files/32df40874d699aaf8ef5006675db152bf6b6e66d.jpg&#34; alt=&#34;При низком воздушном взрыве&#34;&gt;
&lt;p&gt;Поражающими факторами воздушного ядерного взрыва являются: ударная волна, световое излучение, проникающая радиация и электромагнитный импульс.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Высотный ядерный взрыв.&lt;/strong&gt; Высотный ядерный взрыв производится на высоте от 10 км и более от поверхности земли. При высотных взрывах на высоте нескольких десятков километров в месте взрыва образуется шарообразная светящаяся область, размеры ее больше, чем при взрыве такой же мощности в приземном слое атмосферы. После остывания светящаяся область превращается в клубящееся кольцевое облако. Пылевой столб и облако пыли при высотном взрыве не образуются.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При ядерных взрывах на высотах до 25-30 км поражающими факторами этого взрыва являются ударная волна, световое излучение, проникающая радиация и электромагнитный импульс.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С увеличением высоты взрыва вследствие разрежения атмосферы ударная волна значительно ослабевает, а роль светового излучения и проникающей радиации возрастает. Взрывы, происходящие в ионосферной области, создают в атмосфере районы или области повышенной ионизации, которые могут влиять на распространение радиоволн (ультракоротковолнового диапазона) и нарушать работу радиотехнических средств.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./2_files/e250da22d9878a8e3a95147d6ff85f3bb72a1c6a.jpg&#34; alt=&#34;Высотный ядерный взрыв&#34;&gt;
&lt;p&gt;Радиоактивное заражение поверхности земли при высотных ядерных взрывах практически отсутствует.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Высотные взрывы могут применяться для уничтожения воздушных и космических средств нападения и разведки: самолетов, крылатых ракет, спутников, головных частей баллистических ракет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Наземный ядерный взрыв.&lt;/strong&gt; Наземным ядерным взрывом называется взрыв на поверхности земли или в воздухе на небольшой высоте, при котором светящаяся область касается земли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При наземном взрыве светящаяся область имеет форму полусферы, лежащей основанием на поверхности земли. Если наземный взрыв осуществляется на поверхности земли (контактный взрыв) или в непосредственной близости от нее, в грунте образуется большая воронка, окруженная валом земли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Размер и форма воронки зависят от мощности взрыва; диаметр воронки может достигать несколько сотен метров.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При наземном взрыве образуется мощное пылевое облако и столб пыли, чем при воздушном, причем столб пыли с момента его образования соединен с облаком взрыва, в результате чего в облако вовлекается огромное количество грунта, который придает ему темную окраску. Перемешиваясь с радиоактивными продуктами, грунт способствует их интенсивному выпадению из облака. При наземном взрыве радиоактивное заражение местности в районе взрыва и по следу движения облака значительно сильнее, чем при воздушном. Наземные взрывы предназначаются для разрушения объектов, состоящих из сооружений большой прочности, и поражения войск, находящихся в прочных укрытиях, если при этом допустимо или желательно сильное радиоактивное заражение местности и объектов в районе взрыва или на следе облака.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эти взрывы применяются и для поражения открыто расположенных войск, если необходимо создать сильное радиоактивное заражение местности. При наземном ядерном взрыве поражающими факторами являются ударная волна, световое излучение, проникающая радиация радиоактивное заражение местности и электромагнитный импульс.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Подземный ядерный взрыв.&lt;/strong&gt; Подземным ядерным взрывом называется взрыв, произведенный на некоторой глубине в земле.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При таком взрыве светящаяся область может не наблюдаться; при взрыве создается огромное давление на грунт, образующаяся ударная волна вызывает колебания почвы, напоминающие землетрясение. В месте взрыва образуется большая воронка, размеры которой зависят от мощности заряда, глубины взрыва и типа грунта; из воронки выбрасывается огромное количество грунта, перемешанного с радиоактивными веществами, которые образуют столб. Высота столба может достигать многих сотен метров.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./2_files/9b4d3812dbe21a6cddde9c9d76c663fb33b1ede8.jpg&#34; alt=&#34;Подземный ядерный взрыв.&#34;&gt;
&lt;p&gt;При подземном взрыве характерного, грибовидного облака, как правило, не образуется. Образующийся столб имеет значительно более темную окраску, чем облако наземного взрыва. Достигнув максимальной высоты, столб начинает разрушаться. Радиоактивная пыль, оседая на землю, сильно заражает местность в районе взрыва и по пути движения облака.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подземные взрывы могут осуществляться для разрушения особо важных подземных сооружений и образования завалов в горах в условиях, когда допустимо сильное радиоактивное заражение местности и объектов. При подземном ядерном взрыве поражающими факторами являются сейсмовзрывные волны и радиоактивное заражение местности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Надводный ядерный взрыв.&lt;/strong&gt; Этот взрыв имеет внешнее сходство с наземным ядерным взрывом и сопровождается теми же поражающими факторами, что и наземный взрыв. Разница заключается в том, что грибовидное облако надводного взрыва состоит из плотного радиоактивного тумана или водяной пыли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Характерным для этого вида взрыва является образование поверхностных волн. Действие светового излучения значительно ослабляется вследствие экранирования большой массой водяного пара. Выход из строя объектов определяется в основном действием воздушной ударной волны.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./2_files/435009fe50d8ee34dee7ff13c262ef6ebeb5bc62.jpg&#34; alt=&#34;Надводный ядерный взрыв&#34;&gt;
&lt;p&gt;Радиоактивное заражение акватории, местности и объектов происходит вследствие выпадения радиоактивных частиц из облака взрыва. Надводные ядерные взрывы могут осуществляться для поражения крупных надводных кораблей и прочных сооружений военно-морских баз, портов, когда допустимо или желательно сильное радиоактивное заражение воды и прибрежной местности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подводный ядерный взрыв. Подводным ядерным взрывом называется взрыв, осуществленный в воде на той или иной глубине.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При таком взрыве вспышка и светящаяся область, как правило, не видны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При подводном взрыве на небольшой глубине над поверхностью воды поднимается полый столб воды, достигающий высоты более километра. В верхней части столба образуется облако, состоящее из брызг и паров воды. Это облако может достигать несколько километров в диаметре.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Через несколько секунд после взрыва водяной столб начинает разрушаться и у его основания образуется облако, называемое базисной волной. Базисная волна состоит из радиоактивного тумана; она быстро распространяется во все стороны от эпицентра взрыва, одновременно поднимается вверх и относится ветром.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Спустя несколько, минут базисная волна смешивается с облаком султана (султан - клубящееся облако, окутывающее верхнею часть водяного столба) и превращается в слоисто-кучевое облако, из которого выпадает радиоактивный дождь. В воде образуется ударная волна, а на ее поверхности - поверхностные волны, распространяющиеся во все стороны. Высота волн может достигать десятков метров.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подводные ядерные взрывы предназначены для уничтожения кораблей и разрушений подводной части сооружений. Кроме того, они могут осуществляться для сильного радиоактивного заражения кораблей и береговой полосы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Краткая характеристика поражающих факторов ядерного взрыва и их воздействие на организм человека, боевую технику и вооружение&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основными, поражающими факторами ядерного взрыва являются: ударная волна (сейсмовзрывные волны), световое излучение, проникающая радиация электромагнитный импульс, и радиоактивное заражение местности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ударная волна&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ударная волна является основным поражающим фактором ядерного взрыва. Она представляет собой область сильного сжатия среды (воздуха, воды), распространяющуюся во все стороны от точки взрыва со сверхзвуковой скоростью. В самом начале взрыва передней границей ударной волны является поверхность огненного шара. Затем, по мере удаления от центра взрыва, передняя граница (фронт) ударной волны отрывается от огненного шара, перестает светиться и становится невидимой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основными параметрами ударной волны являются избыточное давление во фронте ударной волны, время ее действия и скоростной напор. При подходе ударной волны к какой-либо точке пространства в ней мгновенно повышается давление и температура, а воздух начинает двигаться в направлении распространения ударной волны. С удалением от центра взрыва давление во фронте ударной волны падает. Затем становится меньше атмосферного (возникает разрежение). В это время воздух начинает двигаться в направлении, противоположном направлению распространения ударной волны. После установления атмосферного давления движение воздуха прекращается.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ударная волна проходит первые 1000 м за 2 сек, 2000 м - за 5 сек, 3000 м - за 8 сек.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За это время человек, увидев вспышку, может укрыться и тем самым уменьшить вероятность поражения волной или вообще избежать его.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ударная волна может наносить поражения людям, разрушать или повреждать технику, вооружение, инженерные сооружения и имущество. Поражения, разрушения и повреждения вызываются как непосредственным воздействием ударной, волны, так и косвенно - обломками разрушаемых зданий, сооружений, деревьев и т.п.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Степень поражения людей и различных объектов зависит от того, на каком расстоянии от места взрыва и в каком положении они находятся. Объекты, расположенные на поверхности земли, повреждаются сильнее, чем заглубленные.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Световое излучение&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Световое излучение ядерного взрыва представляет собой поток лучистой энергии, источником которой является светящаяся область, состоящая из раскаленных продуктов взрыва и раскаленного воздуха. Размеры светящейся области пропорциональны мощности взрыва. Световое излучение распространяется практически мгновенно (со скоростью 300000 км/сек) и длится в зависимости от мощности взрыва от одной до нескольких секунд. Интенсивность светового излучения и его поражающее действие уменьшаются с увеличением расстояния от центра взрыва; при увеличении расстояния в 2 и 3 раза интенсивность светового излучения снижается в 4 и 9 раз.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Действие светового излучения при ядерном взрыве заключается в нанесении поражений людям и животным ультрафиолетовыми, видимыми и инфракрасными (тепловыми) лучами в виде ожогов различной степени, а также в обугливании или возгорании воспламеняющихся частей и деталей сооружений, зданий, вооружения, боевой техники, резиновых катков танков и автомобилей, чехлов, брезентов и других видов имущества и материалов. При прямом наблюдении взрыва с близкого расстояния световое излучение причиняет повреждения сетчатке глаз и может вызвать потерю зрения (полностью или частично).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Проникающая радиация&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проникающая радиация представляет собой поток гамма лучей и нейтронов, испускаемых в окружающую среду из зоны и облака ядерного взрыва. Продолжительность действия проникающей радиации, составляете всего несколько секунд, тем не менее, она способна наносить тяжелое поражение личному составу в виде лучевой болезни, особенно если он расположен открыто. Основным источником гамма-излучения являются осколки деления вещества заряда, находящиеся в зоне взрыва и радиоактивном облаке. Гамма-лучи и нейтроны способны проникать через значительные толщи различных материалов. При прохождении через различные материалы поток гамма-лучей ослабляется, причем, чем плотнее вещество, тем больше ослабление гамма-лучей. Например, в воздухе гамма-лучи распространяются на многие сотни метров, а в свинце всего лишь на несколько сантиметров. Нейтронный поток наиболее сильно ослабляется веществами, в состав которых входят легкие элементы (водород, углерод). Способность материалов ослаблять гамма-излучение и поток нейтронов можно характер&lt;br&gt;изовать величиной слоя половинного ослабления.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Слоем половинного ослабления называется толщина материала, проходя через, которую гамма-лучи и нейтроны ослабляются в 2 раза. При увеличении толщины материала до двух слоев половинного ослабления доза радиации уменьшается в 4 раза, до трех слоев - в 8 раз и т. д.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ЗНАЧЕНИЕ СЛОЯ ПОЛОВИННОГО ОСЛАБЛЕНИЯ ДЛЯ НЕКОТОРЫХ МАТЕРИАЛОВ&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;170&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Материал&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;169&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Плотность, г/см&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td colspan=&#34;2&#34; width=&#34;316&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;Слой половинного ослабления, см&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;по нейтронам&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;по гамма-излучению&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;170&#34;&gt;
&lt;p&gt;Вода&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;169&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;20&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;170&#34;&gt;
&lt;p&gt;Полиэтилен&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;169&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;0,9&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;22&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;170&#34;&gt;
&lt;p&gt;Сталь&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;169&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;7,8&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;11&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;170&#34;&gt;
&lt;p&gt;Свинец&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;169&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;11,3&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;12&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;170&#34;&gt;
&lt;p&gt;Грунт&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;169&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;1,6&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;9&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;13&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;170&#34;&gt;
&lt;p&gt;Бетон&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;169&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;2,3&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;8&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;10&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;170&#34;&gt;
&lt;p&gt;Дерево&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;169&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;0,7&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;10&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;158&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;30&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Коэффициент ослабления проникающей радиации при наземном взрыве мощностью 10 тыс. т. для закрытого бронетранспортера равен 1,1. Для танка - 6, для траншеи полного профиля – 5. Подбрустверные ниши и перекрытые щели ослабляют радиацию в 25-50 раз; покрытие блиндажа ослабляет радиацию в 200-400 раз, а покрытие убежища - в 2000-3000 раз. Стена железобетонного сооружения толщиной в 1 м ослабляет радиацию примерно в 1000 раз; броня танков ослабляет радиацию в 5-8 раз.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Радиоактивное заражение местности&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Радиоактивное заражение местности, атмосферы и различных объектов при ядерных взрывах вызывается осколками деления, наведенной активностью и не прореагировавшей частью заряда.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основным источником радиоактивного заражения при ядерных взрывах являются радиоактивные продукты ядерной реакции - осколки деления ядер урана или плутония. Радиоактивные продукты ядерного взрыва, осевшие на поверхность земли, испускают гамма-лучи, бета- и альфа-частицы (радиоактивные излучения).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Радиоактивные частицы выпадают из облака и заражают местность, создавая радиоактивный след на расстояниях в десятки и сотни километров от центра взрыва. По степени опасности зараженную местность по следу облака ядерного взрыва делят на четыре зоны.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;./2_files/afc08f93e8025aa1f2c2274ec94b020343cfcc36.jpg&#34; alt=&#34;Зона А – умеренного заражения. Доза излучения до полного распада радиоактивных веществ на внешней границе зоны составляет 40 рад, на внутренней границе – 400 рад. Зона Б – сильного заражения – 400-1200 рад. Зона В – опасного заражения – 1200-4000 рад. Зона Г – чрезвычайно опасного заражения – 4000-7000 рад.&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Зона А – умеренного заражения. Доза излучения до полного распада радиоактивных веществ на внешней границе зоны составляет 40 рад, на внутренней границе – 400 рад. Зона Б – сильного заражения – 400-1200 рад. Зона В – опасного заражения – 1200-4000 рад. Зона Г – чрезвычайно опасного заражения – 4000-7000 рад.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На зараженной местности люди подвергаются действию радиоактивных излучений, в результате чего у них может развиться лучевая болезнь. Не менее опасно попадание радиоактивных веществ внутрь организма, а также на кожу. Так, при попадании на кожу, особенно на слизистые оболочки полости рта, носа и глаз, даже малых количеств радиоактивных веществ могут наблюдаться радиоактивные поражения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вооружение и техника, зараженные РВ, представляют определенную опасность для личного состава, если обращаться, с ними без средств защиты. В целях исключения поражения личного состава от радиоактивности зараженной техники установлены допустимые уровни заражения продуктами ядерных взрывов, не приводящие к лучевому поражению. Если заражение выше допустимых норм, то необходимо удалять радиоактивную пыль с поверхностей, т. е. производить их дезактивацию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Радиоактивное заражение, в отличие от других поражающих факторов, действует длительное время (часы, сутки, годы) и на больших площадях. Оно не имеет внешних признаков и обнаруживается только с помощью специальных дозиметрических приборов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Электромагнитный импульс&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Электромагнитные поля, сопровождающие ядерные взрывы, называют электромагнитным импульсом (ЭМИ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При наземном и низком воздушном взрывах поражающее воздействие ЭМИ наблюдается на расстоянии нескольких километров от центра взрыва. При высотном ядерном взрыве могут возникнуть поля ЭМИ в зоне взрыва и на высотах 20-40 км от поверхности земли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поражающее действие ЭМИ проявляется, прежде всего, по отношению к радиоэлектронной и электротехнической аппаратуре, находящейся на вооружении и военной технике и других объектах. Под действием ЭМИ в указанной аппаратуре наводятся электрические токи и напряжения, которые могут вызвать пробой изоляции, повреждение трансформаторов, порчу полупроводниковых приборов, перегорание плавких вставок и других элементов радиотехнических устройств.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сейсмовзрывные волны в грунте&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При воздушных и наземных ядерных взрывах в грунте образуются сейсмовзрывные волны, представляющие собой механические колебания грунта. Эти волны распространяются на большие расстояния от эпицентра взрыва, вызывают деформации грунта и являются существенным поражающим фактором для подземных, шахтных и котлованных сооружений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Источником сейсмовзрывных волн при воздушном взрыве является воздушная ударная волна, действующая на поверхность земли. При наземном взрыве сейсмовзрывные волны образуются как в результате действия воздушной ударной волны, так и вследствие передачи энергии грунту непосредственно в центре взрыва.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейсмовзрывные волны формируют динамические нагрузки на конструкции, элементы строений и т. д. Сооружения и их конструкции совершают колебательные движения. Напряжения, возникающие в них, при достижении определенных значений приводить к разрушениям элементов конструкций. Колебания, передаваемые от строительных конструкций на размещаемые в сооружениях вооружение, военную технику и внутреннее оборудование, могут приводить к их повреждениям. Пораженным может оказаться и личный состав в результате действия на него перегрузок и акустических волн, вызываемых колебательным движением элементов сооружений.&lt;/p&gt;
                                    &lt;div class=&#34;tags&#34;&gt;
                Теги: &lt;a href=&#34;http://voenservice.ru/search/?query=%D1%82%D0%B5%D0%B3%3A%D1%80%D1%85%D0%B1%D0%B7&#34;&gt;рхбз&lt;/a&gt;          &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
    &lt;/article&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Общевоинские уставы</title>
      <link>/2-term/regulations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/regulations/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Военнослужащие и взаимоотношения между ними. Обязанности должностных лиц. Приказания. Воинская вежливость. Общие обязанности военнослужащих&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Общие обязанности военнослужащих.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Воинские звания и знаки различия. Начальники и подчиненные, старшие и младшие.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Обязанности солдата.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Порядок получения и выполнения приказаний. Выполнение воинского приветствия.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Воинская вежливость и поведение военнослужащих.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-2-3&#34;&gt;Тема 2-3. Размещение военнослужащих. Военная присяга. Размещение военнослужащих, распределение времени и повседневный порядок Военная присяга и порядок приведения к военной присяге&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Защита Отечества – священный долг каждого гражданина Российской Федерации. Военная присяга и её значение.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Порядок приведения к военной присяге военнослужащих и ответственность в случае её нарушения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Территория части. Работа контрольно-пропускного пункта. Оборудование входов в помещение. Содержание помещений. Отопление, проветривание и освещение помещений. Порядок хранения обмундирования, обуви и собственных вещей военнослужащих Просушка одежды и обуви.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-4&#34;&gt;Тема 4.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-1&#34;&gt;Занятие 1. Обязанности лиц суточного наряда.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Суточный наряд роты. Состав и вооружение суточного наряда.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Обязанности дневального по роте.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-2&#34;&gt;Занятие 2. Организация и несение службы в карауле.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Организация караульной службы&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Обязанности должностных лиц караула (пост, часовой, разводящий, караульный)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Зачет по знанию должностных обязанностей и основных положений общевоинских уставов ВС РФ.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-военнослужащие-и-взаимоотношения-между-ними-обязанности-должностных-лиц-приказания-воинская-вежливость-общие-обязанности-военнослужащих&#34;&gt;Тема 1. Военнослужащие и взаимоотношения между ними. Обязанности должностных лиц. Приказания. Воинская вежливость. Общие обязанности военнослужащих&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-2-3-размещение-военнослужащих-военная-присяга-размещение-военнослужащих-распределение-времени-и-повседневный-порядок-военная-присяга-и-порядок-приведения-к-военной-присяге&#34;&gt;Тема 2-3. Размещение военнослужащих. Военная присяга. Размещение военнослужащих, распределение времени и повседневный порядок Военная присяга и порядок приведения к военной присяге&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-2-3&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-4&#34;&gt;Тема 4.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-4&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-обязанности-лиц-суточного-наряда&#34;&gt;Занятие 1. Обязанности лиц суточного наряда.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-2-организация-и-несение-службы-в-карауле&#34;&gt;Занятие 2. Организация и несение службы в карауле.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Обществ - гос подготовка</title>
      <link>/2-term/politics/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/politics/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Россия в современном мире и основные приоритеты ее военной политики. Актуальные вопросы развития Вооруженных Сил РФ и их задачи в 2016-2017 учебном году. Россия в современном мире и основные приоритеты ее военной политики. Актуальные вопросы развития Вооруженных Сил РФ и их задачи в 2016-2017 учебном году.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Военная политика России в условиях резкого изменения геополитической ситуации в мире.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Структура Вооружённых сил РФ&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Актуальные вопросы развития Вооруженных Сил Российской Федерации в складывающейся военно-политической обстановке и их задачи в 2016-2017 учебном году&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-2&#34;&gt;Тема 2. Военная присяга – клятва воина на верность Родине&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;История появления присяги в вооружённых силах российской федерации.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Порядок приведения к присяге в вооружённых силах нашем страны: история и современность. значение военной присяги в жизни воина.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-3&#34;&gt;Тема 3. Государственное устройство Российской Федерации&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Понятие и виды государственного устройства.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Характеристика государственного устройства Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-4&#34;&gt;Тема 4. Экстремизм как угроза национальной безопасности России. Основные принципы, направления противодействия экстремистской деятельности.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Экстремизм - как угроза национальной безопасности России.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Основные принципы, направления противодействия экстремистской деятельности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-россия-в-современном-мире-и-основные-приоритеты-ее-военной-политики-актуальные-вопросы-развития-вооруженных-сил-рф-и-их-задачи-в-2016-2017-учебном-году-россия-в-современном-мире-и-основные-приоритеты-ее-военной-политики-актуальные-вопросы-развития-вооруженных-сил-рф-и-их-задачи-в-2016-2017-учебном-году&#34;&gt;Тема 1. Россия в современном мире и основные приоритеты ее военной политики. Актуальные вопросы развития Вооруженных Сил РФ и их задачи в 2016-2017 учебном году. Россия в современном мире и основные приоритеты ее военной политики. Актуальные вопросы развития Вооруженных Сил РФ и их задачи в 2016-2017 учебном году.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-2-военная-присяга-клятва-воина-на-верность-родине&#34;&gt;Тема 2. Военная присяга – клятва воина на верность Родине&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-3-государственное-устройство-российской-федерации&#34;&gt;Тема 3. Государственное устройство Российской Федерации&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-3&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-4-экстремизм-как-угроза-национальной-безопасности-россии-основные-принципы-направления-противодействия-экстремистской-деятельности&#34;&gt;Тема 4. Экстремизм как угроза национальной безопасности России. Основные принципы, направления противодействия экстремистской деятельности.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-4&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Строевая подготовка</title>
      <link>/2-term/marching/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/marching/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-1&#34;&gt;Занятие 1. Строи и управление ими.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Строй и его элементы. Развернутый одношереножный и двухшереножный строи. Сомкнутый и разомкнутый строи. Походный строй. Управление строем.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Команды и порядок их подачи. Обязанности солдата перед построением и в строю.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-2&#34;&gt;Тема 2.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-2&#34;&gt;Занятие 1. Строевые приемы и движения без оружия.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Строевая стойка. Выполнение команд: «Становись», «Смирно», «Вольно», «Головные уборы снять», «Головные уборы надеть». Строевой и походный шаг. Движение строевым и походным шагом. Выполнение команд на изменение скорости и темпа движения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Повороты на месте и в движении. Тренировка в движении строевым и походным шагом.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-3&#34;&gt;Занятие 2. Выход военнослужащего из строя и возвращение в строй. Повороты на месте и в движении&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выход военнослужащего из строя и возвращение в строй. Подход к начальнику и отход от него.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Тренировка в поворотах на месте и в движении.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выполнение воинского приветствия на месте и в движении.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-3&#34;&gt;Тема 3.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-4&#34;&gt;Занятие 1. Строевые приемы на месте с оружием.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выполнение приема «ремень – отпустить (подтянуть)»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Перевод автомата из положения «на ремень» в положение «на грудь»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Перевод автомата из положения «на грудь» в положение «на ремень»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Перевод автомата из положения «на ремень» в положение «за спину»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Перевод автомата из положения «за спину» в положение «на ремень»&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1&#34;&gt;Тема 1.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-строи-и-управление-ими&#34;&gt;Занятие 1. Строи и управление ими.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-2&#34;&gt;Тема 2.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-строевые-приемы-и-движения-без-оружия&#34;&gt;Занятие 1. Строевые приемы и движения без оружия.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-2-выход-военнослужащего-из-строя-и-возвращение-в-строй-повороты-на-месте-и-в-движении&#34;&gt;Занятие 2. Выход военнослужащего из строя и возвращение в строй. Повороты на месте и в движении&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-3&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-3&#34;&gt;Тема 3.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-3&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-строевые-приемы-на-месте-с-оружием&#34;&gt;Занятие 1. Строевые приемы на месте с оружием.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-4&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Военная топография</title>
      <link>/2-term/topography/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/topography/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Ориентирование на местности&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-1&#34;&gt;Занятие 1. Ориентирование на местности&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Топографические карты, разграфка и номенклатура.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Сущность и способы ориентирования на местности. Ориентиры. Выбор и использование ориентиров. Целеуказание от ориентиров.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Определение сторон горизонта различными способами. Определение своего местоположения относительно окружающих местных предметов. Магнитный азимут.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-2&#34;&gt;Тема 2. Составление служебных графических документов.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-2&#34;&gt;Занятие 1. Понятие о служебных графических документах, их назначение и содержание.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Требования к ведению рабочей карты. Подготовка карты к работе.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ознакомление с картой (оценка карты), уяснение масштаба, высоты сечения, года съемки и рекогносцировки, года издания, поправки направления, оцифровки координатной сетки.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Склеивание и складывание карты. Основные правила ведения рабочей карты. Подъем карты. Условные знаки и сокращения, применяемые при ведении рабочей карты и составлении других графических документов.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-ориентирование-на-местности&#34;&gt;Тема 1. Ориентирование на местности&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-ориентирование-на-местности&#34;&gt;Занятие 1. Ориентирование на местности&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-2-составление-служебных-графических-документов&#34;&gt;Тема 2. Составление служебных графических документов.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-понятие-о-служебных-графических-документах-их-назначение-и-содержание&#34;&gt;Занятие 1. Понятие о служебных графических документах, их назначение и содержание.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Воен - мед подготовка</title>
      <link>/2-term/medicine/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/medicine/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Охрана здоровья военнослужащих. Средства индивидуального медицинского оснащения военнослужащих и правила пользования ими. Охрана здоровья военнослужащих.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Закаливание военнослужащих. Санитарно-противоэпидемические (профилактические) мероприятия. Лечебно-профилактические мероприятия.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Меры предупреждения травматизма при проведении занятий.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Табельные средства индивидуального медицинского оснащения личного состава: аптечка индивидуальная (АИ), пакет перевязочный индивидуальный, пакет противохимический индивидуальный, индивидуальные средства обеззараживания воды. Предназначение, порядок и правила пользования ими.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-охрана-здоровья-военнослужащих-средства-индивидуального-медицинского-оснащения-военнослужащих-и-правила-пользования-ими-охрана-здоровья-военнослужащих&#34;&gt;Тема 1. Охрана здоровья военнослужащих. Средства индивидуального медицинского оснащения военнослужащих и правила пользования ими. Охрана здоровья военнослужащих.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Противопож подготовка</title>
      <link>/2-term/antifire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/antifire/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Организация противопожарной защиты воинской части. Организация противопожарной защиты воинской части&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Общие положения об организация противопожарной защиты. План противопожарной защиты воинской части.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Противопожарные мероприятия при устройстве, эксплуатации электроустановок, отопительных приборов, проведении огневых работ.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-организация-противопожарной-защиты-воинской-части-организация-противопожарной-защиты-воинской-части&#34;&gt;Тема 1. Организация противопожарной защиты воинской части. Организация противопожарной защиты воинской части&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Осн безоп воен службы</title>
      <link>/2-term/security/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/security/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Основы обеспечения безопасности при прохождении военной службы. Действия военнослужащих при несчастных случаях.Основы обеспечения безопасности при прохождении военной службы.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Безопасность военной службы и её содержание. Требования Устава внутренней службы Вооружённых Сил Российской Федерации по обеспечению безопасности военной службы.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Обязанности военнослужащего по соблюдению требований безопасности и мер предупреждения заболеваний, травм и поражений. Ответственность военнослужащих за невыполнение установленных и доведенных до него требований безопасности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Несчастные случаи с военнослужащими, их обстоятельства, причины и возможные последствия.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-основы-обеспечения-безопасности-при-прохождении-военной-службы-действия-военнослужащих-при-несчастных-случаях-основы-обеспечения-безопасности-при-прохождении-военной-службы&#34;&gt;Тема 1. Основы обеспечения безопасности при прохождении военной службы. Действия военнослужащих при несчастных случаях.Основы обеспечения безопасности при прохождении военной службы.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Огневая подготовка</title>
      <link>/2-term/fire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/fire/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Назначение, общее устройство автомата и ручных гранат. Приемы и правила стрельбы.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-1&#34;&gt;Занятие 1. Назначение, общее устройство, неполная разборка и сборка автомата, работа его частей и механизмов.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Назначение, боевые свойства и устройство автомата АК-74.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Работа частей и механизмов при заряжании и стрельбе. Возможные задержки и неисправности, возникающие при стрельбе, и способы их устранения. Уход за автоматом, его хранение и сбережение.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Назначение и боевые свойства ручных наступательных, оборонительных гранат. Устройство гранат. Работа частей и механизмов гранат. Требования безопасности при обращении с ручными гранатами.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-2&#34;&gt;Занятие 2. Порядок неполной разборки и последующей сборки автомата АК-74.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Изучение условий и порядка выполнения нормативов по неполной разборке и сборке автомата.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Тренировка в неполной разборке и сборке автомата АК-74.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-3&#34;&gt;Занятие 3. Назначение, устройство и действие ручных гранат. Требования безопасности.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Назначение и боевые свойства ручных наступательных, оборонительных гранат. Устройство гранат. Работа частей и механизмов гранат. Требования безопасности при обращении с ручными гранатами.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Явление выстрела, его периоды. Начальная скорость пули. Траектория и ее элементы. Прямой выстрел. Мертвое, прикрытое и поражаемое пространство. Нормальные (табличные) условия стрельбы. Влияние внешних условий на полет пули.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Кучность и меткость стрельбы, способы их повышения. Пробивное (убойное) действие пули. Корректирование огня. Определение поправок на отклонение метеорологических условий от нормальных и их учет при назначении исходных установок для стрельбы.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-назначение-общее-устройство-автомата-и-ручных-гранат-приемы-и-правила-стрельбы&#34;&gt;Тема 1. Назначение, общее устройство автомата и ручных гранат. Приемы и правила стрельбы.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-назначение-общее-устройство-неполная-разборка-и-сборка-автомата-работа-его-частей-и-механизмов&#34;&gt;Занятие 1. Назначение, общее устройство, неполная разборка и сборка автомата, работа его частей и механизмов.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-2-порядок-неполной-разборки-и-последующей-сборки-автомата-ак-74&#34;&gt;Занятие 2. Порядок неполной разборки и последующей сборки автомата АК-74.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-3-назначение-устройство-и-действие-ручных-гранат-требования-безопасности&#34;&gt;Занятие 3. Назначение, устройство и действие ручных гранат. Требования безопасности.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-3&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Разведподготовка</title>
      <link>/2-term/spy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/spy/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Организация, вооружение и тактика действий подразделений армий основных иностранных государств Организация, вооружение и тактика действий подразделений армий основных иностранных государств&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Организация, вооружение и тактика действий пехотных (мотопехотных, разведывательных) взводов армий основных иностранных государств на ТВД.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-2&#34;&gt;Тема 2. Наблюдательный пост. Изучение и разведка местности&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-1&#34;&gt;Занятие 1. Наблюдательный пост. Изучение и разведка местности&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Требование к месту расположения наблюдательного поста и его выбор на местности. Состав наблюдательного поста. Средства наблюдения разведки.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Организация непосредственного охранения наблюдательного поста.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Определение характера действий противника по различным признакам.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Изучение местности в назначенном секторе по зонам для наблюдения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Определение расстояния до ориентиров и характерных местных предметов. Составление схемы местности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Разведка местности и противника с использованием средств освещения местности и подслушивание.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-организация-вооружение-и-тактика-действий-подразделений-армий-основных-иностранных-государств-организация-вооружение-и-тактика-действий-подразделений-армий-основных-иностранных-государств&#34;&gt;Тема 1. Организация, вооружение и тактика действий подразделений армий основных иностранных государств Организация, вооружение и тактика действий подразделений армий основных иностранных государств&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-2-наблюдательный-пост-изучение-и-разведка-местности&#34;&gt;Тема 2. Наблюдательный пост. Изучение и разведка местности&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;chapter-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-наблюдательный-пост-изучение-и-разведка-местности&#34;&gt;Занятие 1. Наблюдательный пост. Изучение и разведка местности&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;step-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Инженерная подготовка</title>
      <link>/2-term/engineering/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2-term/engineering/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#chapter-1&#34;&gt;Тема 1. Инженерные заграждения.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-1&#34;&gt;Занятие 1. Классификация, назначение и ТТХ инженерных заграждений и мин.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Классификация инженерных заграждений. Невзрывные заграждения.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Назначение и ТТХ противотанковых и противопехотных мин.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Действия личного состава при нахождении на заминированной местности и при обнаружении взрывоопасных предметов. Требования безопасности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#step-2&#34;&gt;Занятие 2. Проделывание проходов в инженерных заграждениях&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Средства и способы проделывания проходов в минных полях.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Проделывание проходов в инженерных заграждениях с использованием комплектов ВКР-2. Обозначение проходов. Требования безопасности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;тема-1-инженерные-заграждения&#34;&gt;Тема 1. Инженерные заграждения.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;#chapter-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-1-классификация-назначение-и-ттх-инженерных-заграждений-и-мин&#34;&gt;Занятие 1. Классификация, назначение и ТТХ инженерных заграждений и мин.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;#step-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;занятие-2-проделывание-проходов-в-инженерных-заграждениях&#34;&gt;Занятие 2. Проделывание проходов в инженерных заграждениях&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;#step-2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>